<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Record>
  <header status="">
    <identifier>oai:biejournals.de:article/3873</identifier>
    <datestamp>2021-03-22T12:43:28Z</datestamp>
    <setSpec>bupraktisch:FAW</setSpec>
  </header>
  <metadata>
    <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
      <dc:title xml:lang="de-DE">Bestäuber-Diversität bestimmen und bewerten: Hummel-Monitoring im Kontext eines alltagsrelevanten Ökologie-unterrichts</dc:title>
      <dc:creator>Sieg, Anne-Kathrin</dc:creator>
      <dc:creator>Köbel, Caroline</dc:creator>
      <dc:creator>Dreesmann, Daniel</dc:creator>
      <dc:description xml:lang="de-DE">Hummeln sind ideale Modellorganismen zur Bearbeitung des Themas Ökologie. Sie ermöglichen einen aktuellen und höchst relevanten Bezug zum Rückgang der Biodiversität. Schülerinnen und Schüler bestimmen hierzu mit geringem Materialaufwand die Anzahl und Artenvielfalt von Hummeln in unterschiedlichen Lebensräumen. Hierdurch können sie Rückschlüsse auf die Eignung des jeweiligen Lebensraumes für Bestäuber ziehen. Daraus lassen sich wiederum Gestaltungsmöglichkeiten für Garten oder Balkon und Einflussmöglichkeiten auf das Insektensterben im täglichen Handeln und Verhalten ableiten. Hierzu gehört u.a. auch der Klimaschutz. Anhand von Hummeln als Modellorganismen kann der direkte Zusammenhang zwischen Klimawandel und Artensterben erarbeitet werden. Die Unterrichtsmaterialien wurden im Rahmen des Hallo Hummel!-Projektes auf unterschiedlichen Niveaustufen entwickelt und erprobt.</dc:description>
      <dc:publisher xml:lang="de-DE">Fakultät für Biologie, Biologiedidaktik (Botanik und Zellbiologie)</dc:publisher>
      <dc:date>2021-06-08</dc:date>
      <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
      <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
      <dc:format>application/pdf</dc:format>
      <dc:format>application/vnd.openxmlformats-officedocument.wordprocessingml.document</dc:format>
      <dc:identifier>https://www.bu-praktisch.de/index.php/bupraktisch/article/view/3873</dc:identifier>
      <dc:identifier>10.11576/bupraktisch-3873</dc:identifier>
      <dc:source xml:lang="de-DE">BU praktisch - Das Online-Journal für den Biologieunterricht; Bd. 4 Nr. 1 (2021): Flügel, Panzer, Epigenetik - Neues für den Biologieunterricht</dc:source>
      <dc:source xml:lang="en-US">BU praktisch - Das Online-Journal für den Biologieunterricht; Vol. 4 No. 1 (2021): Flügel, Panzer, Epigenetik - Neues für den Biologieunterricht</dc:source>
      <dc:source>2627-4469</dc:source>
      <dc:source>2627-4469</dc:source>
      <dc:language>deu</dc:language>
      <dc:relation>https://www.bu-praktisch.de/index.php/bupraktisch/article/view/3873/4312</dc:relation>
      <dc:relation>https://www.bu-praktisch.de/index.php/bupraktisch/article/view/3873/4313</dc:relation>
      <dc:rights xml:lang="de-DE">Copyright (c) 2021 BU praktisch - Das Online-Journal für den Biologieunterricht</dc:rights>
      <dc:rights xml:lang="de-DE">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
    </oai_dc:dc>
  </metadata>
  <about/>
</Record>
