<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Record>
  <header status="">
    <identifier>oai:biejournals.de:article/4510</identifier>
    <datestamp>2021-06-09T07:19:31Z</datestamp>
    <setSpec>bupraktisch:Sonst</setSpec>
  </header>
  <metadata>
    <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
      <dc:title xml:lang="de-DE">Bakterien, Sepsis, MRSA: Ein Unterrichtsentwurf zum Thema Diagnostik und Therapie von Bakterieninfektionen für die Schüler*innen der Sekundarstufe I</dc:title>
      <dc:creator>Nguyen, Quynh</dc:creator>
      <dc:creator>Panhorst, Maren </dc:creator>
      <dc:subject xml:lang="de-DE">Krankheitserreger, Bakterien, Bakteriendiagnostik, Schnelltest, Behandlung bakterieller Infektionen, MRSA, Antibiotika, Antibiotikaresistenzen, Antibiogramm</dc:subject>
      <dc:description xml:lang="de-DE">In diesem Artikel soll ein Unterrichtsentwurf zur Unterrichtsreihe Diagnostik und Therapie von Bakterieninfektionen vorgestellt werden. Dabei sollen Lerninhalte zu Bakterien, der Diagnostik bakterieller Infektionen mittels Schnelltests, Antibiotika und der damit verbundenen Entstehung von Antibiotikaresistenzen behandelt werden. Die Unterrichtsreihe umfasst eine Doppelstunde, in denen die Schüler*innen auf Ebene der mikrobiologischen Labordiagnostik Verfahrenstechniken zur Identifizierung von Bakterien kennenlernen sollen, sowie eine Einzelstunde zur Behandlung von bakteriellen Infektionskrankheiten. Darüber hinaus gehören drei begleitende Arbeitsblätter sowie ein Kreuzworträtsel, welches als Hausaufgabe oder didaktische Reserve dient, zu den Unterrichtsstunden. Das Angebot richtet sich primär an die Schüler*innen der Mittelstufe. Die Doppelstunde sowie die Einzelstunde werden aus fachlicher, didaktischer sowie methodischer Sicht beleuchtet.</dc:description>
      <dc:publisher xml:lang="de-DE">Fakultät für Biologie, Biologiedidaktik (Botanik und Zellbiologie)</dc:publisher>
      <dc:date>2021-06-09</dc:date>
      <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
      <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
      <dc:format>application/pdf</dc:format>
      <dc:format>application/vnd.openxmlformats-officedocument.wordprocessingml.document</dc:format>
      <dc:identifier>https://www.bu-praktisch.de/index.php/bupraktisch/article/view/4510</dc:identifier>
      <dc:identifier>10.11576/bupraktisch-4510</dc:identifier>
      <dc:source xml:lang="de-DE">BU praktisch - Das Online-Journal für den Biologieunterricht; Bd. 4 Nr. 2 (2021): Humane Erkrankungen ; 6</dc:source>
      <dc:source xml:lang="en-US">BU praktisch - Das Online-Journal für den Biologieunterricht; Vol. 4 No. 2 (2021): Humane Erkrankungen ; 6</dc:source>
      <dc:source>2627-4469</dc:source>
      <dc:source>2627-4469</dc:source>
      <dc:language>deu</dc:language>
      <dc:relation>https://www.bu-praktisch.de/index.php/bupraktisch/article/view/4510/4314</dc:relation>
      <dc:relation>https://www.bu-praktisch.de/index.php/bupraktisch/article/view/4510/4315</dc:relation>
      <dc:rights xml:lang="de-DE">Copyright (c) 2021 BU praktisch - Das Online-Journal für den Biologieunterricht</dc:rights>
      <dc:rights xml:lang="de-DE">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
    </oai_dc:dc>
  </metadata>
  <about/>
</Record>
