<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"><id>2010</id>
	<dc:title xml:lang="de-DE">„Im Knast bin ich ein anderer Mensch wie draußen.“ Die biografische Verarbeitung von Institutionserfahrungen</dc:title>
	<dc:creator>Bereswill, Mechthild</dc:creator>
	<dc:description xml:lang="de-DE">Im Mittelpunkt des Beitrags steht die Wechselbeziehung zwischen einer eingriffsstarken sozialen Organisation, dem Gefängnis, und den biografischen Konflikterfahrungen von Menschen, die einen Freiheitsentzug erleben. Am Beispiel des Jugendstrafvollzugs für männliche Jugendliche und Erwachsene wird untersucht, wie die Ausnahmeerfahrung einer geschlossenen Unterbringung im Licht biografischer Erfahrungen verarbeitet wird. Dies wird auf der Grundlage von qualitativen Längsschnittstudien konkretisiert und anhand einer kurzen biografischen Fallvignette ausgeführt. Im Längsschnitt über mehrere Jahre zeigt sich, wie fein die Erfahrung von Geschlossenheit und lebensgeschichtlichen Konflikterfahrungen ineinander greifen, was die Spannung zwischen der tief greifenden Wirkung von Maßnahmen sozialer Kontrolle und dem biografischen Eigensinn des Subjekts verdeutlicht.</dc:description>
	<dc:publisher xml:lang="de-DE">Fakultät für Erziehungswissenschaft - AG 7: Pädagogische Beratung</dc:publisher>
	<dc:date>2014-03-11</dc:date>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
	<dc:format>application/pdf</dc:format>
	<dc:identifier>https://www.beratungundsupervision.de/index.php/fs/article/view/2010</dc:identifier>
	<dc:identifier>10.4119/fs-2010</dc:identifier>
	<dc:source xml:lang="de-DE">FoRuM Supervision - Zeitschrift für Beratungswissenschaft und Supervision; 2008: Heft 31 - Bilder, Erzählungen, Mythen; 52-65</dc:source>
	<dc:source>2199-6334</dc:source>
	<dc:source>0942-0045</dc:source>
	<dc:language>deu</dc:language>
	<dc:relation>https://www.beratungundsupervision.de/index.php/fs/article/view/2010/1877</dc:relation>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">Copyright (c) 2008 FoRuM Supervision - Zeitschrift für Beratungswissenschaft und Supervision</dc:rights>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0</dc:rights>
</oai_dc:dc>