<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Record>
  <header status="">
    <identifier>oai:biejournals.de:article/2179</identifier>
    <datestamp>2020-06-19T11:46:02Z</datestamp>
    <setSpec>fs:ART</setSpec>
  </header>
  <metadata>
    <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
      <dc:title xml:lang="de-DE">Beratung im Kontext beruflicher Beratung in Theorie und Praxis</dc:title>
      <dc:creator>Teuber, Horst</dc:creator>
      <dc:description xml:lang="de-DE">Beratung in Bildung, Beruf und Beschäftigung (B3B) bekommt durch Strukturveränderungen in der Berufs- und Arbeitswelt einen immer höheren Stellenwert. Diese Strukturveränderungen führen zur Auflösung alter Loyalitäten zwischen Arbeitgebern und Arbeitnehmer, Berufslaufbahnen sind vom einzelnen Berufstätigen in alleiniger Verantwortung zu gestalten und zu entscheiden. Dabei geht es vor allem auch um Anpassungsprozesse an die sich schnell verändernde Berufs- und Arbeitswelt, um die eigene Konkurrenzfähigkeit am Arbeitsmarkt zu erhalten.Politik, Berufsverbände, Wissenschaft, Beratungsinstitutionen und nicht zuletzt die Beratenden reagieren auf diese Herausfordungen mit dem Konzept des 'Lebenslangen Lernens' und einer 'Lebensgleitenden Bildungs- und Berufsberatung'. In diesem Artikel wird versucht, ohne Anspruch auf Vollständigkeit, die aktuelle Diskussion in diesem Beratungsfeld und die aktuel - le Beratungskonzeption der Bundesagentur für Arbeit (BeKo) vorzustellen und zu diskutieren.</dc:description>
      <dc:publisher xml:lang="de-DE">Fakultät für Erziehungswissenschaft - AG 7: Pädagogische Beratung</dc:publisher>
      <dc:date>2014-11-11</dc:date>
      <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
      <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
      <dc:format>application/pdf</dc:format>
      <dc:format>application/octet-stream</dc:format>
      <dc:identifier>https://www.beratungundsupervision.de/index.php/fs/article/view/2179</dc:identifier>
      <dc:identifier>10.4119/fs-2179</dc:identifier>
      <dc:source xml:lang="de-DE">FoRuM Supervision - Zeitschrift für Beratungswissenschaft und Supervision; 2014: Heft 44 - Neue Normalitäten; 51-62</dc:source>
      <dc:source>2199-6334</dc:source>
      <dc:source>0942-0045</dc:source>
      <dc:language>deu</dc:language>
      <dc:relation>https://www.beratungundsupervision.de/index.php/fs/article/view/2179/2052</dc:relation>
      <dc:relation>https://www.beratungundsupervision.de/index.php/fs/article/view/2179/2053</dc:relation>
      <dc:rights xml:lang="de-DE">Copyright (c) 2014 FoRuM Supervision - Zeitschrift für Beratungswissenschaft und Supervision</dc:rights>
      <dc:rights xml:lang="de-DE">https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0</dc:rights>
    </oai_dc:dc>
  </metadata>
  <about/>
</Record>
