<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Record>
  <header status="">
    <identifier>oai:biejournals.de:article/2210</identifier>
    <datestamp>2020-06-19T11:46:10Z</datestamp>
    <setSpec>fs:ART</setSpec>
  </header>
  <metadata>
    <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
      <dc:title xml:lang="de-DE">Qualitätsmanagement und Kundenorientierung in der beruflichen Weiterbildung - Auswirkungen auf das pädagogische Personal</dc:title>
      <dc:creator>Epping, Rudolf</dc:creator>
      <dc:description xml:lang="de-DE">Seit gut 20 Jahren werden in Einrichtungen der Weiterbildung Qualitätsmanagementsysteme eingeführt und zertifiziert. Oft ist die Zertifizierung heute eine Voraussetzung für die Förderung durch öffentliche Gelder. Bildungspolitik und Bildungsverwaltung erwarteten, dass durch die Einführung von Qualitätsmanagementsystemen - neben einem Abbau von Bürokratie - eine qualitative Verbesserung der Bildungsangebote erreicht würde. Der Beitrag weist anhand von vier Beispielen aus der Supervisionspraxis auf, wie Regelungen aus Qualitätsmanagementsystemen zu einer institutionellen Schwächung des pädagogischen Personals führen. Dadurch werden die pädagogischen Fachkräfte den Teilnehmerinnen und Teilnehmern gegenüber in eine schwächere Position gebracht, wodurch sie in ihrem didaktischen Handlungsspielraum eingeengt werden. Dies kann man als einen Schritt in Richtung Deprofessionalisierung verstehen. Die Qualität von Bildungsangeboten wird dadurch eher gemindert als gefördert.</dc:description>
      <dc:publisher xml:lang="de-DE">Fakultät für Erziehungswissenschaft - AG 7: Pädagogische Beratung</dc:publisher>
      <dc:date>2013-11-13</dc:date>
      <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
      <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
      <dc:format>application/pdf</dc:format>
      <dc:format>application/octet-stream</dc:format>
      <dc:identifier>https://www.beratungundsupervision.de/index.php/fs/article/view/2210</dc:identifier>
      <dc:identifier>10.4119/fs-2210</dc:identifier>
      <dc:source xml:lang="de-DE">FoRuM Supervision - Zeitschrift für Beratungswissenschaft und Supervision; 2013: Heft 42 - Gesellschaftliche Desintegrationsdynamiken und Inklusion; 72 - 80</dc:source>
      <dc:source>2199-6334</dc:source>
      <dc:source>0942-0045</dc:source>
      <dc:language>deu</dc:language>
      <dc:relation>https://www.beratungundsupervision.de/index.php/fs/article/view/2210/2113</dc:relation>
      <dc:relation>https://www.beratungundsupervision.de/index.php/fs/article/view/2210/2114</dc:relation>
      <dc:rights xml:lang="de-DE">Copyright (c) 2013 FoRuM Supervision - Zeitschrift für Beratungswissenschaft und Supervision</dc:rights>
      <dc:rights xml:lang="de-DE">https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0</dc:rights>
    </oai_dc:dc>
  </metadata>
  <about/>
</Record>
