<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"><id>2375</id>
	<dc:title xml:lang="de-DE">Bedarfstransformationsprozesse als Ursache von Passungsproblemen zwischen Angebot und Nachfrage : Ergebnisse einer unternehmensinternen Prozessanalyse</dc:title>
	<dc:creator>Denninger, Anika</dc:creator>
	<dc:description xml:lang="de-DE">In der wissenschaftlichen Weiterbildung kommt es trotz einer primär nachfrageorientiert ausgerichteten Angebotsentwicklung zu Passungsproblematiken zwischen Angebots- und Nachfrageseite. So kommen mitunter implementierte Angebote aufgrund zu wenig Teilnehmender nicht zustande, obwohl sie bedarfsbasiert entwickelt wurden. Der Beitrag geht im Rahmen der Sekundäranalyse einer Fallstudie im Gesundheitsbereich auf Ursachensuche. Im Zentrum steht dabei die Hypothese, dass die nachfrageorientierte hochschulische Angebotsentwicklung – bedingt durch spezifische bisher kaum untersuchte unternehmensinterne Bedarfstransformationsprozesse – primär an organisationale Bedarfe anknüpft undgleichzeitig individuelle Bedarfe der Mitarbeitenden zu wenig beachtet. In diesen Prozessen könnte eine Ursache für eine problembehaftete nachfrageorientierte hochschulische Angebotsentwicklung liegen. Schließlich wird betrachtet, welche Ansatzmöglichkeiten sich aus den gewonnenen Erkenntnissenfür die Angebotsentwicklung der Hochschulen ergeben.</dc:description>
	<dc:publisher xml:lang="de-DE">Zeitschrift Hochschule und Weiterbildung (ZHWB)</dc:publisher>
	<dc:publisher xml:lang="en-US">Zeitschrift Hochschule und Weiterbildung (ZHWB)</dc:publisher>
	<dc:date>2020-06-30</dc:date>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
	<dc:format>application/pdf</dc:format>
	<dc:identifier>https://www.hochschule-und-weiterbildung.net/index.php/zhwb/article/view/2375</dc:identifier>
	<dc:identifier>10.4119/zhwb-2375</dc:identifier>
	<dc:source xml:lang="de-DE">Zeitschrift Hochschule und Weiterbildung (ZHWB); 2020/1: Geschichte der wissenschaftlichen Weiterbildung; 55-62</dc:source>
	<dc:source xml:lang="en-US">Zeitschrift Hochschule und Weiterbildung (ZHWB); 2020/1: Geschichte der wissenschaftlichen Weiterbildung; 55-62</dc:source>
	<dc:source>2567-2673</dc:source>
	<dc:source>0174-5859</dc:source>
	<dc:language>deu</dc:language>
	<dc:relation>https://www.hochschule-und-weiterbildung.net/index.php/zhwb/article/view/2375/3619</dc:relation>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">Copyright (c) 2020 Zeitschrift Hochschule und Weiterbildung (ZHWB)</dc:rights>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0</dc:rights>
</oai_dc:dc>