<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"><id>3703</id>
	<dc:title xml:lang="de-DE">Integration von älteren Beschäftigten und ausländischen Fachkräften in der Arbeitswelt durch wissenschaftliche Weiterbildung</dc:title>
	<dc:creator>Weineck, Gabriele </dc:creator>
	<dc:creator>Halilović, Jadranka</dc:creator>
	<dc:description xml:lang="de-DE">Der demografische Wandel hat nicht nur Auswirkungen aufden Fachkräftemangel und damit auf das Neudenken vonArbeitskonzepten oder der Organisations- und Personalentwicklung,er tangiert auch stark den Weiterbildungsbereichan Hochschulen. Kulturelle, technisch-mediale und sozialeVeränderungen verlangen nach veränderten Angeboten underschließen zugleich neue Bildungsmöglichkeiten. Eine dergroßen Herausforderungen an Weiterbildungseinrichtungenbesteht daher in der inhaltlichen Ausgestaltung zukünftigerQualifizierungsangebote unter Berücksichtigung zielgruppen-und generationsspezifischer Lernmotive. Das Weiterbildungszentruman der Brandenburgischen Technischen UniversitätCottbus-Senftenberg (BTU) hat in den vergangenenJahren zwei Projekte auf den Weg gebracht, die sich diesengesellschaftlichen Herausforderungen stellen. Während imersteren überwiegend kooperative Lernformen im Rahmendes demografischen Wandels ausprobiert wurden, stehen imzweiten ausländische Fachkräfte im Fokus.Im folgenden Beitrag werden die Qualifizierungsangeboteund Erfahrungen sowie wesentliche Erfolgsfaktoren undHemmnisse bei der Projektdurchführung und Implementierungaufgezeigt. Darüber hinaus werden die bisherigen Projektergebnissezusammengetragen und neue Herausforderungenaufgezeigt.</dc:description>
	<dc:publisher xml:lang="de-DE">Zeitschrift Hochschule und Weiterbildung (ZHWB)</dc:publisher>
	<dc:publisher xml:lang="en-US">Zeitschrift Hochschule und Weiterbildung (ZHWB)</dc:publisher>
	<dc:date>2020-08-31</dc:date>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
	<dc:format>application/pdf</dc:format>
	<dc:identifier>https://www.hochschule-und-weiterbildung.net/index.php/zhwb/article/view/3703</dc:identifier>
	<dc:identifier>10.11576/zhwb-3703</dc:identifier>
	<dc:source xml:lang="de-DE">Zeitschrift Hochschule und Weiterbildung (ZHWB); 2015/2: Wissenschaftliche Weiterbildung und gesellschaftliche Verantwortung; 27-32</dc:source>
	<dc:source xml:lang="en-US">Zeitschrift Hochschule und Weiterbildung (ZHWB); 2015/2: Wissenschaftliche Weiterbildung und gesellschaftliche Verantwortung; 27-32</dc:source>
	<dc:source>2567-2673</dc:source>
	<dc:source>0174-5859</dc:source>
	<dc:language>deu</dc:language>
	<dc:relation>https://www.hochschule-und-weiterbildung.net/index.php/zhwb/article/view/3703/3774</dc:relation>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">Copyright (c) 2020 Zeitschrift Hochschule und Weiterbildung (ZHWB)</dc:rights>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0</dc:rights>
</oai_dc:dc>