<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"><id>2391</id>
	<dc:title xml:lang="de-DE">Gemeinsam eingerichtete Lehramtsstudien in Österreich: Im Spannungsfeld zwischen Ansprüchen und Herausforderungen</dc:title>
	<dc:title xml:lang="en-US">Together furnished Teacher Training Studies in Austria: In the Field of Tension between Claims and Challenges</dc:title>
	<dc:creator>Kucher, Vesna</dc:creator>
	<dc:creator>Rulofs, Martina</dc:creator>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">PädagogInnenbildung Neu</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Lehramtsstudien</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">(Entwicklungs-)Verbünde</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Studienarchitektur</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Aufnahmeverfahren</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">LehrerInnenbildung in Österreich</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="en-US">PädagogInnenbildung Neu</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="en-US">Teacher Education</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="en-US">Teacher Education Programmes</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="en-US">Teacher Education Networks</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="en-US">entrance examination</dc:subject>
	<dc:description xml:lang="de-DE">Der vorliegende Artikel handelt von einem Novum in der österreichischen Lehrer_innenbildung – bekannt als PädagogInnenbildung Neu –, das die Bildungslandschaft dieses Alpenlandes maßgeblich verändert hat.Im Beitrag werden die Anfänge dieser Neugestaltung, die aus der Kritik am vormaligen System resultieren, diskutiert. Dabei werden die zentralsten Beweggründe sowie die wichtigsten Eckpunkte dieser Reform hervorgehoben; als Beispiel können die Akademisierung des Lehrer_innenberufs und die gleiche Ausbildungfür alle Sekundarstufenlehrer_innen angeführt werden. Mit dem Ziel, eine hochqualitative Lehrer_innenausbildung in Österreich zu etablieren, wurden vier bundeslandübergreifende Verbünde gegründet, deren Mehrwert in der Nutzung komplementärer Expertisen der involvierten Hochschulen gesehen wird. Der Drehund Angelpunkt dieser Kooperationen ist das einheitliche Lehramtscurriculuminnerhalb des jeweiligen Entwicklungsverbundes. Bei den neuen Studienplänen sind folgende qualitätssichernde Maßnahmen gesetzt worden: Anpassung der Lehramtsstudien an die Bologna-Struktur (Bachelor=Master), Überarbeitung der Studienarchitektur hinsichtlich eines höheren Anteils an Bildungswissenschaftlichen Grundlagen und Pädagogisch-Praktischen Studien. Darüber hinauserfolgte die Implementierung eines Aufnahmeverfahrens mit dem Ziel, für den Lehrer_innenberuf geeignete Studienbewerber_innen zu identifizieren. Hinsichtlich dieser anspruchsvollen Reforminhalte beleuchtet der Beitrag vor allem die Herausforderungen, die die Umsetzung der PädagogInnenbildung Neu mit sich bringt,und gibt einen Ausblick in die ungewisse Zukunft hinsichtlich der Organisation der Lehrer_innenbildung in Österreich</dc:description>
	<dc:description xml:lang="en-US">The following paper focuses on the innovation in the Austrian teacher education, known as “PädagogInnenbildung Neu” that has thoroughly changed the landscape of the teacher education in this Alpine country. The article explores the beginnings of the reform that results from the criticism of the formersystem. In addition, the fundamental reasons and the main issues concerning the reform are outlined; such as an obligatory academic degree required for all teachers or the equal education for all teachers of secondary education.To provide high quality teacher education in Austria four Teacher Education Networks,comprising the expertise of the participating tertiary institutions, were founded. As a common denominator within these networks conformed teacher education programmes can be seen. In order to ensure high quality of the latter the following measures have been taken: the adaptation of the programmes to the requirements of Bologna (Bachelors and Masters degrees); based on the comprehensive reformEducational Studies and the Practical-Educational Studies have been given a more prominent place in the study programmes. Moreover, an entrance examination to qualify eligible candidates for the teacher education programmes was introduced. Regarding the ambitious aims of this reform, the article examines the challenges dealt with in the process of implementation of the new study programmes aswell as calls in question the organisation of the teacher education in Austria.</dc:description>
	<dc:publisher xml:lang="de-DE">Bielefeld School of Education (BiSEd)</dc:publisher>
	<dc:date>2018-12-19</dc:date>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
	<dc:type xml:lang="de-DE">Begutachteter Beitrag</dc:type>
	<dc:format>application/pdf</dc:format>
	<dc:identifier>https://www.herausforderung-lehrerinnenbildung.de/index.php/hlz/article/view/2391</dc:identifier>
	<dc:identifier>10.4119/hlz-2391</dc:identifier>
	<dc:source xml:lang="de-DE">Herausforderung Lehrer*innenbildung - Zeitschrift zur Konzeption, Gestaltung und Diskussion; Bd. 1 Nr. 1 (2018): Herausforderung Lehrer_innenbildung - Ausgabe 1; 147-157</dc:source>
	<dc:source xml:lang="en-US">Challenge Teacher Education; Vol. 1 No. 1 (2018): Herausforderung Lehrer_innenbildung - Ausgabe 1; 147-157</dc:source>
	<dc:source>2625-0675</dc:source>
	<dc:language>deu</dc:language>
	<dc:relation>https://www.herausforderung-lehrerinnenbildung.de/index.php/hlz/article/view/2391/2387</dc:relation>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">Copyright (c) 2018 Vesna Kucher, Martina Rulofs</dc:rights>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0</dc:rights>
</oai_dc:dc>