<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"><id>2402</id>
	<dc:title xml:lang="de-DE">Studentischer Arbeitsaufwand für Studienprojekte: Ergebnisse einer Workloaderhebung im Praxissemester der Universität Duisburg-Essen</dc:title>
	<dc:title xml:lang="en-US">Student  Workload  for  Study  Projects: Results  of  a  SurveyAssessing Student  Workload  in  a  Long-Term  School  Placement  at  the  University  of  Duisburg-Essen</dc:title>
	<dc:creator>Dauner, Alexander</dc:creator>
	<dc:creator>Ebert, Anna</dc:creator>
	<dc:creator>Grosche, Jennifer</dc:creator>
	<dc:creator>Pitton, Anja</dc:creator>
	<dc:creator>Stammen, Karl-Heinz</dc:creator>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Praxissemester</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Studienprojekte</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Workload</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">ECTS</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="en-US">long-term school placement</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="en-US">workload</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="en-US">survey</dc:subject>
	<dc:description xml:lang="de-DE">Das Praxissemester in den Lehramtsmasterstudiengängen in Nordrhein-Westfalen (NRW) bietet an den drei Lernorten Schule, Zentrum für schulpraktische Lehrerausbildung (ZfsL) und Universität angehenden Lehrer_in nen Lehr-/Lerngelegenheiten zur fortgesetzten Professionalisierung. Von zentraler Bedeutung ist dabei die Verknüpfung von Theorie und Praxis, die im Rahmen des&amp;nbsp; Forschenden&amp;nbsp; Lernens&amp;nbsp; konzeptionell&amp;nbsp; durch&amp;nbsp; die&amp;nbsp; universitären&amp;nbsp; Studienprojekte sowie&amp;nbsp; das&amp;nbsp; schulische&amp;nbsp; Lernarrangement&amp;nbsp; Unterrichtsvorhaben&amp;nbsp; und&amp;nbsp; organisatorisch durch die Einbindung unterschiedlicher Akteure aus Wissenschaft und Praxis realisiert wird. Vor diesem Hintergrund stellt sich die Frage, wie „gut“ das komplexe neue Praxiselement Praxissemester studierbar ist; ein Indikator ist der studentische Workload. Erste Antworten ergeben sich aus den im Praxissemester an der Universität&amp;nbsp; Duisburg-Essen&amp;nbsp; (UDE)&amp;nbsp; durchgeführten&amp;nbsp; Workloaderhebungen.&amp;nbsp; Zum Einsatz kam ein an der UDE entwickeltes und erprobtes Verfahren, bei dem der studentische&amp;nbsp; Arbeitsaufwand&amp;nbsp; differenziert&amp;nbsp; nach&amp;nbsp; den&amp;nbsp; im&amp;nbsp; Praxissemester&amp;nbsp; vorgesehenen Tätigkeiten wöchentlich über die Laufzeit des gesamten Moduls Praxissemester erfragt wurde. Nach einem Einblick in die Grundkonzeption der Studienprojekte&amp;nbsp; im&amp;nbsp; Modul&amp;nbsp; Praxissemester&amp;nbsp; an&amp;nbsp; der&amp;nbsp; UDE&amp;nbsp; und&amp;nbsp; der&amp;nbsp; Darstellung&amp;nbsp; des Forschungsstandes zum studentischen Workload werden die Methodik der Workloaderhebungen und die zentralen Ergebnisse der Studie in Bezug auf die Studienprojekte&amp;nbsp; vorgestellt.&amp;nbsp; Kernergebnis&amp;nbsp; ist,&amp;nbsp; dass&amp;nbsp; der&amp;nbsp; reale&amp;nbsp; Arbeitsaufwand&amp;nbsp; für&amp;nbsp; die Studienprojekte&amp;nbsp; den&amp;nbsp; veranschlagten&amp;nbsp; Workload,&amp;nbsp; der&amp;nbsp; sich&amp;nbsp; aus den&amp;nbsp; zeitlichen&amp;nbsp; Vorgaben&amp;nbsp; und&amp;nbsp; den&amp;nbsp; zu&amp;nbsp; vergebenden&amp;nbsp; ECTS-Leistungspunkten&amp;nbsp; ergibt,&amp;nbsp; deutlich&amp;nbsp; überschreitet. Unterschiede zeigten sich dabei interindividuell und im zeitlichen Verlauf.&amp;nbsp; Abschließend&amp;nbsp; werden&amp;nbsp; die&amp;nbsp; Ergebnisse&amp;nbsp; diskutiert&amp;nbsp; und&amp;nbsp; weitergehender Forschungsbedarf eruiert.</dc:description>
	<dc:description xml:lang="en-US">The five-month school placement constitutes a compulsory module within the Master of Education in initial teacher education (ITE) in North RhineWestphalia. It offers new opportunities to future school teachers to expand their professional&amp;nbsp; competencies&amp;nbsp; at&amp;nbsp; three&amp;nbsp; different&amp;nbsp; locations:&amp;nbsp; school,&amp;nbsp; teacher&amp;nbsp; training college (Zentrum für schulpraktische Lehrerausbildung) and university. The main goal is to link theoretical learning and practical application as an integral element of&amp;nbsp; ITE:&amp;nbsp; students&amp;nbsp; create&amp;nbsp; theory-led&amp;nbsp; study&amp;nbsp; projects&amp;nbsp; to&amp;nbsp; be&amp;nbsp; executed&amp;nbsp; during&amp;nbsp; their school placement as part of their university curriculum, as well as planning and delivering subject-based teaching units in class. How do students cope with the complexity&amp;nbsp; of&amp;nbsp; this&amp;nbsp; new&amp;nbsp; practical&amp;nbsp; element?&amp;nbsp; One&amp;nbsp; indicator&amp;nbsp; is&amp;nbsp; the&amp;nbsp; students’&amp;nbsp; workload. First conclusions can be drawn from a workload survey designed, tested and conducted at the University of Duisburg-Essen (UDE). Weekly measures of (selfreported) hours of work spent on the different tasks were taken throughout the entire module. Firstly, there is a description of the concept and structure of study projects, which are the key element of the module. Next, an&amp;nbsp; overview of the current state of research is given, and the methodology of the present workload survey and its core results are presented. The key result is that the reported workload for study projects significantly exceeds the scheduled workload, which is based on the modules’ guidelines and assigned ECTS points. The results vary between individual students and phases throughout the module. Finally, the results are discussed and a conclusion for further research is drawn.</dc:description>
	<dc:publisher xml:lang="de-DE">Bielefeld School of Education (BiSEd)</dc:publisher>
	<dc:date>2018-12-21</dc:date>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
	<dc:type xml:lang="de-DE">Begutachteter Beitrag</dc:type>
	<dc:format>application/pdf</dc:format>
	<dc:identifier>https://www.herausforderung-lehrerinnenbildung.de/index.php/hlz/article/view/2402</dc:identifier>
	<dc:identifier>10.4119/hlz-2402</dc:identifier>
	<dc:source xml:lang="de-DE">Herausforderung Lehrer*innenbildung - Zeitschrift zur Konzeption, Gestaltung und Diskussion; Bd. 1 Nr. 2 (2018): Studienprojekte im Praxissemester; 90-105</dc:source>
	<dc:source xml:lang="en-US">Challenge Teacher Education; Vol. 1 No. 2 (2018): Student projects during internships in teacher education; 90-105</dc:source>
	<dc:source>2625-0675</dc:source>
	<dc:language>deu</dc:language>
	<dc:relation>https://www.herausforderung-lehrerinnenbildung.de/index.php/hlz/article/view/2402/2398</dc:relation>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">Copyright (c) 2018 Anna Ebert, Alexander Ben Dauner, Jennifer Grosche, Anja Pitton, Karl-Heinz Stammen</dc:rights>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0</dc:rights>
</oai_dc:dc>