<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Record>
  <header status="">
    <identifier>oai:biejournals.de:article/2417</identifier>
    <datestamp>2020-05-25T10:06:06Z</datestamp>
    <setSpec>hlz:L2_KG</setSpec>
  </header>
  <metadata>
    <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
      <dc:title xml:lang="de-DE">Fehlerspezifisches Feedback zielgenau formulieren: Potentiale der Feedback-Funktion in E-Learning-Übungen für die Ausbildung von Lehramtsstudierenden in den Fremdsprachen</dc:title>
      <dc:title xml:lang="en-US">Formulating Error-type Based Corrective Feedback: Potentials  of  the Feedback Function  in E-Learning Exercises  for Future Teachers  in  the Foreign Languages English and Latin</dc:title>
      <dc:creator>Lütke, Diana</dc:creator>
      <dc:creator>Sauer, Jochen</dc:creator>
      <dc:subject xml:lang="de-DE">Digitales Lernen</dc:subject>
      <dc:subject xml:lang="de-DE">E-Learning</dc:subject>
      <dc:subject xml:lang="de-DE">Blended Learning</dc:subject>
      <dc:subject xml:lang="de-DE">korrigierendes Feedback</dc:subject>
      <dc:subject xml:lang="de-DE">metasprachlicher Kommentar</dc:subject>
      <dc:subject xml:lang="de-DE">fehlerspezifisches Feedback</dc:subject>
      <dc:subject xml:lang="en-US">digital learning</dc:subject>
      <dc:subject xml:lang="en-US">e-learning</dc:subject>
      <dc:subject xml:lang="en-US">blended learning</dc:subject>
      <dc:subject xml:lang="en-US">corrective feedback</dc:subject>
      <dc:subject xml:lang="en-US">metalinguistic comment</dc:subject>
      <dc:subject xml:lang="en-US">error-types</dc:subject>
      <dc:description xml:lang="de-DE">Eine hohe Instruktionsqualität ist ein wichtiger Gelingensfaktor erfolgreichen Unterrichtens. In der konzipierten Seminareinheit üben die Studierenden die Fähigkeit ein, nicht nur Aufgabenstellungen, sondern auch fehlerspezifisches Feedback korrekt und verständlich zu formulieren. Die anglistische Fachdidaktik hat eine ausgefeilte Didaktik des korrigierenden Feedbacks (corrective feedback) ent­wickelt und die Wirkung einzelner Feedback-Formen empirisch untersucht. Als besonders wirkungs­voll erweist sich der metasprachliche Kommentar. Dieser stellt jedoch die höchsten sprachreflexiven Anforderungen an die zukünftigen LehramtskandidatInnen, da nicht nur der Gegenstand der jeweiligen Übung grammatikalisch korrekt zu beschreiben ist, sondern die metasprachliche Erklärung an den Lernenden orientiert und auf die jeweilige Fehlerursache bezogen werden muss. Nun lässt sich die Feedback-Form des metasprachlichen Kommentars hervorragend in E-Learning-Umgebungen implementieren. Die E-Learning-Plattform Moodle bietet eine Funktion zur Erstellung von E-Learning-Tests, mit der die Eingabe fehlerspezifischen Feedbacks möglich ist. Die Studierenden versuchen in einem ersten Schritt, eine Übungsaufgabe klar und korrekt zu formulieren, antizipieren in einem zweiten Schritt mögliche Fehler der SchülerInnen und formulieren drittens ein auf die jeweiligen Fehler bezogenes Feedback. Im letzten Schritt erstellen sie auf dieser Basis eine Moodle-Übung mit fehlerspezifischer Feedback-Funktion. Die fertigen E-Learning-Übungen werden durch die KommilitonInnen online getestet und dabei hinsichtlich Sprache und Struktur optimiert. Die Online-Übungen können die Basis verschiedener Studienprojekte werden. So kann die Wirksamkeit verschiedener Feedback-Formen und -Formulierungen vergleichend untersucht werden. Eine Gegenüberstellung mit konventionellen Übungen kann Potentiale und Grenzen von E-Learning-Aufgaben explorieren.</dc:description>
      <dc:description xml:lang="en-US">High quality instructions are a crucial part of successful teaching. In the conceptualised seminar units, the future teachers improve their skills of precisely formulating tasks and error-type based corrective feedback that is relevant to the recipients. English Foreign Language Teaching has developed a set of corrective feedback types and studied their effect empirically. According to Lyster and Rana (1997), especially the metalinguistic comment is received well by learners in different settings. However, it is the type of feedback that demands the highest language skills from future teachers. The grammar of the task needs to be identified and named correctly and the metalinguistic explanation has to be learner-oriented as well as related to the cause of the error that has been made. The metalinguistic comment is one type of feedback that can easily be implemented into an e-learning environment. The e-learning platform Moodle offers the opportunity to create e-learning tests that can be supported by added feedback based on the type of error. The future teachers first try to phrase a task correctly, then anticipate potential mistakes from learners and formulate feedback that relates to these mistakes. Finally, they create the conceptualised task and feedback on Moodle. These tasks are then evaluated and optimised online by their fellow future teachers. The online tasks can be the basis of various research projects. For example, the effectiveness of different types of feedback can be compared and analysed. A comparison with conventional tasks could explore potentials and limits of e-learning tasks.</dc:description>
      <dc:publisher xml:lang="de-DE">Bielefeld School of Education (BiSEd)</dc:publisher>
      <dc:date>2018-12-21</dc:date>
      <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
      <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
      <dc:format>application/pdf</dc:format>
      <dc:identifier>https://www.herausforderung-lehrerinnenbildung.de/index.php/hlz/article/view/2417</dc:identifier>
      <dc:identifier>10.4119/hlz-2417</dc:identifier>
      <dc:source xml:lang="de-DE">Herausforderung Lehrer*innenbildung - Zeitschrift zur Konzeption, Gestaltung und Diskussion; Bd. 1 Nr. 2 (2018): Studienprojekte im Praxissemester; 228-245</dc:source>
      <dc:source xml:lang="en-US">Challenge Teacher Education; Vol. 1 No. 2 (2018): Student projects during internships in teacher education; 228-245</dc:source>
      <dc:source>2625-0675</dc:source>
      <dc:language>deu</dc:language>
      <dc:relation>https://www.herausforderung-lehrerinnenbildung.de/index.php/hlz/article/view/2417/2413</dc:relation>
      <dc:rights xml:lang="de-DE">Copyright (c) 2018 Diana Lütke, Jochen Sauer</dc:rights>
      <dc:rights xml:lang="de-DE">http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0</dc:rights>
    </oai_dc:dc>
  </metadata>
  <about/>
</Record>
