<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Record>
  <header status="">
    <identifier>oai:biejournals.de:article/2431</identifier>
    <datestamp>2020-06-19T12:31:37Z</datestamp>
    <setSpec>hlz:L3_KG</setSpec>
  </header>
  <metadata>
    <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
      <dc:title xml:lang="de-DE">Offener Unterricht als Möglichkeit zum Umgang mit Heterogenität: Studierende entwickeln Konzepte für offene Unterrichtsformen</dc:title>
      <dc:title xml:lang="en-US">Open Learning as a Possibility for Dealing with Heterogeneity: Univer-sity Students Develop Concepts for Open Learning Settings</dc:title>
      <dc:creator>Hericks, Nicola</dc:creator>
      <dc:subject xml:lang="de-DE">Offener Unterricht</dc:subject>
      <dc:subject xml:lang="de-DE">Umgang mit Heterogenität</dc:subject>
      <dc:subject xml:lang="de-DE">Projektorientierte Lehre</dc:subject>
      <dc:subject xml:lang="en-US">open learing</dc:subject>
      <dc:subject xml:lang="en-US">self-responsible learning</dc:subject>
      <dc:subject xml:lang="en-US">heterogeneity</dc:subject>
      <dc:subject xml:lang="en-US">project teaching</dc:subject>
      <dc:description xml:lang="de-DE">Der Wunsch nach offenen und schülerzentrierten Unterrichtsformen nahm in den letzten Jahren immer mehr zu, da diese zentrale Elemente veränderter Lehr-Lern-Formen darstellen, die für eine demokratische und humane Schule unverzichtbar sind (vgl. Jürgens 2009). Die Selbst- und Mitbestimmung der Schüler_innen bei der Auswahl von Unterrichtsinhalten, bei der Unterrichtsdurchführung und beim Unterrichtsverlauf, die Orientierung an Interessen und Fähigkeiten der Schüler_innen sowie Gelegenheiten zum entdeckenden, problemlösenden, handlungsorientierten und selbstverantwortlichen Lernen sind nach Bohl &amp;amp; Kucharz (2010) wesentliche Kennzeichen des Offenen Unterrichts. Individualisierung und Differenzierung spielen somit neben Selbstständigkeit, Handlungsorientierung und Selbsttätigkeit eine wichtige Rolle. Zudem bietet die besondere Lehrerrolle als Lernbegleiter statt Wissensvermittler mehr Zeit und Möglichkeiten, die Schüler_innen individuell zu beobachten und zu beraten sowie alternative Bewertungsverfahren, wie Schülerselbstbewertungen und Schülermitbewertungen zu erproben. Im vorliegenden Beitrag wird ein Seminarkonzept vorgestellt, welches im Sommersemester 2018 an der Goethe-Universität Frankfurt am Main für Lehramtsstudierende angeboten wurde. Im Rahmen des Seminars erhielten die Studierenden nach einer theoretischen Einführung die Gelegenheit in Gruppenarbeit, konkrete Möglichkeiten zu erarbeiten, wie im Rahmen von Offenem Unterricht auf eine heterogene Schülerschaft eingegangen werden kann.</dc:description>
      <dc:description xml:lang="en-US">Settings of open and self-responsible learning have become more and more popular in the last years. In addition to activity orientation, autonomy and an orientation to the interests and skills of the pupils, individualization and differentiation are important indicators of this teaching method. Furthermore the teacher’s role as a learning guide allows more time for observing and advising the pupils and for using alternative assessment methods. The following paper de-scribes a design of a seminar, which was hold for teacher students in 2018 at the University of Frankfurt/Main. After a theoretic introduction the students got the opportunity of developing a concept how teachers can deal with a heterogeneous group of students in open learning settings.</dc:description>
      <dc:publisher xml:lang="de-DE">Bielefeld School of Education (BiSEd)</dc:publisher>
      <dc:date>2019-07-01</dc:date>
      <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
      <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
      <dc:type xml:lang="de-DE">Begutachteter Beitrag</dc:type>
      <dc:format>application/pdf</dc:format>
      <dc:format>application/pdf</dc:format>
      <dc:format>application/pdf</dc:format>
      <dc:format>application/pdf</dc:format>
      <dc:identifier>https://www.herausforderung-lehrerinnenbildung.de/index.php/hlz/article/view/2431</dc:identifier>
      <dc:identifier>10.4119/hlz-2431</dc:identifier>
      <dc:source xml:lang="de-DE">Herausforderung Lehrer*innenbildung - Zeitschrift zur Konzeption, Gestaltung und Diskussion; Bd. 2 Nr. 1 (2019): Herausforderung Lehrer_innenbildung - Ausgabe 2; 92-108</dc:source>
      <dc:source xml:lang="en-US">Challenge Teacher Education; Vol. 2 No. 1 (2019): Challenge Teacher Education - Vol. 2; 92-108</dc:source>
      <dc:source>2625-0675</dc:source>
      <dc:language>deu</dc:language>
      <dc:relation>https://www.herausforderung-lehrerinnenbildung.de/index.php/hlz/article/view/2431/2430</dc:relation>
      <dc:relation>https://www.herausforderung-lehrerinnenbildung.de/index.php/hlz/article/view/2431/2431</dc:relation>
      <dc:relation>https://www.herausforderung-lehrerinnenbildung.de/index.php/hlz/article/view/2431/2432</dc:relation>
      <dc:relation>https://www.herausforderung-lehrerinnenbildung.de/index.php/hlz/article/view/2431/2433</dc:relation>
      <dc:rights xml:lang="de-DE">Copyright (c) 2019 Nicola Hericks</dc:rights>
      <dc:rights xml:lang="de-DE">http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0</dc:rights>
    </oai_dc:dc>
  </metadata>
  <about/>
</Record>
