<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Record>
  <header status="">
    <identifier>oai:biejournals.de:article/2445</identifier>
    <datestamp>2020-05-25T10:05:17Z</datestamp>
    <setSpec>hlz:T_GRH</setSpec>
  </header>
  <metadata>
    <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
      <dc:title xml:lang="de-DE">Entwicklung sozialwissenschaftsdidaktischer Professionalität</dc:title>
      <dc:title xml:lang="en-US">Developing Professionalism in the Didactics of Social Science</dc:title>
      <dc:creator>Schwier, Volker</dc:creator>
      <dc:subject xml:lang="de-DE">Sozialwissenschaften</dc:subject>
      <dc:subject xml:lang="de-DE">(sozialwissenschaftsdidaktische) Professionalität</dc:subject>
      <dc:subject xml:lang="de-DE">Wissensformen</dc:subject>
      <dc:subject xml:lang="de-DE">unterrichtliche Praxisphasen</dc:subject>
      <dc:subject xml:lang="de-DE">(Peer-)Reflexionsmatrix</dc:subject>
      <dc:subject xml:lang="de-DE">Forschendes Lernen</dc:subject>
      <dc:subject xml:lang="en-US">social science education</dc:subject>
      <dc:subject xml:lang="en-US">professionalism in the didactics of social science educationa</dc:subject>
      <dc:subject xml:lang="en-US">types of knowledge</dc:subject>
      <dc:subject xml:lang="en-US">phases of school practice</dc:subject>
      <dc:subject xml:lang="en-US">matrix of peer reflexion</dc:subject>
      <dc:subject xml:lang="en-US">research oriented learning</dc:subject>
      <dc:description xml:lang="de-DE">Ausgehend von dem Diskurs zur allgemeinen Professionalität von Lehrer*innen fragt der Beitrag nach den Besonderheiten von sozialwissenschaftsdidaktischer Professionalität und nach Möglichkeiten, ihre Ausbildung und Entwicklung zu unterstützen. Sozialwissenschaftsdidaktische Professionalität wird dabei als ein reflexives Unterscheidungs-, Urteils- und Handlungsvermögen umschrieben, das sich sowohl auf die jeweiligen bezugsfachwissenschaftlichen Anteile (Soziologie, Ökonomie, Politikwissenschaft) des Integrationsfaches erstreckt, für das aber explizit auch die sozialen- und lebensweltlichen Kontexte der Lernenden konstitutiv sind. Wie Professionalität im Allgemeinen, umfasst auch die sozialwissenschaftsdidaktische Professionalität grundsätzlich die drei Wissensformen des wissenschaftlichen Wissens, des Handlungswissens („Könnens“) und des Professionswissens. Im Hinblick auf die Herausbildung und Entwicklung sozialwissenschaftsdidaktischer Professionalität wird die These einer engen Wechselbeziehung zwischen sozialwissenschaftsdidaktischer Professionalität und Forschendem Lernen vertreten. Überlegungen zu dessen fachspezifischer Fokussierung münden in dem Vorschlag zur (hochschuldidaktischen) Arbeit mit einer „(Peer-)Reflexionsmatrix“. Zum Beispiel angewandt in unterrichtlichen Praxisphasen kann sie Studierenden dazu verhelfen, Beobachtungen, Wahrnehmungen, Beurteilungen, Irritationen, Handlungsalternativen, Unverfügbarkeiten, (Nicht-)Wissen, Theorieanfragen etc. kommunizierbar zu machen und reflexiv werden zu lassen. Perspektivisch soll die (Peer-)Reflexionsmatrix sozialwissenschaftsdidaktischer Professionalität damit Studierenden, Referendar*innen wie auch Lehrenden in Hochschule und Schule in ihrer fachspezifischen Selbstvergewisserung mithin der (Weiter-)Entwicklung ihrer Professionalität unterstützen. Gleichwohl die sozialwissenschaftsdidaktische Professionalität im Zentrum des Beitrages steht, können einige der Überlegungen auch für weitere Fachdidaktiken mutmaßlich ergiebig sein.</dc:description>
      <dc:description xml:lang="en-US">On the basis of the present discussion of professionalism in teach-ing, this article asks for the specific characteristics of professionalism in the di-dactics of social science education and maps out possibilities for supporting their formation and development. Professionalism in the didactics of social science ed-ucation is herewith described as a reflective potential towards differentiation, es-timation, and action. On the one hand, this professionalism refers to the multiple subjects within the discipline (sociology, economy, political science); on the oth-er hand, it needs to take into account the social context and everyday life experi-ences of the learning party. As professionalism in teaching in general, profession-alism in the didactics of social science education distinguishes three aspects of knowledge: scientific knowledge, operating knowledge and professional knowl-edge. The article argues for a strong interrelationship between progressing pro-fessionalism and research-oriented learning. The article suggests and offers pos-sibilities for working with a matrix of peer reflection on in order to support re-search-based learning in the didactics of social science. The proposed matrix presents a guideline for students to facilitate talk about, and reflect upon, their observations, sensations, assessments, irritations, alternatives of action, limits, (missing) knowledge, questions towards applying theories, and more. In addition, the suggested peer reflection matrix helps students, young professionals and teachers in both school and university to improve self-assurance in the field of social science education and professionalism at the same time. Even though the focus of this article is on professionalism in social science education, it may offer valuable insights for didactics in other subjects.&amp;nbsp;</dc:description>
      <dc:publisher xml:lang="de-DE">Bielefeld School of Education (BiSEd)</dc:publisher>
      <dc:date>2019-03-14</dc:date>
      <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
      <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
      <dc:type xml:lang="de-DE">Begutachteter Beitrag</dc:type>
      <dc:format>application/pdf</dc:format>
      <dc:identifier>https://www.herausforderung-lehrerinnenbildung.de/index.php/hlz/article/view/2445</dc:identifier>
      <dc:identifier>10.4119/hlz-2445</dc:identifier>
      <dc:source xml:lang="de-DE">Herausforderung Lehrer*innenbildung - Zeitschrift zur Konzeption, Gestaltung und Diskussion; Bd. 2 Nr. 2 (2019): Professionalisierung im Fach: Rekonstruktion von Prozessen forschenden Lernens in der fachdidaktischen Lehramtsausbildung; 105-123</dc:source>
      <dc:source xml:lang="en-US">Challenge Teacher Education; Vol. 2 No. 2 (2019): Professionalisierung im Fach: Rekonstruktion von Prozessen forschenden Lernens in der fachdidaktischen Lehramtsausbildung; 105-123</dc:source>
      <dc:source>2625-0675</dc:source>
      <dc:language>deu</dc:language>
      <dc:relation>https://www.herausforderung-lehrerinnenbildung.de/index.php/hlz/article/view/2445/2447</dc:relation>
      <dc:rights xml:lang="de-DE">Copyright (c) 2019 Volker Schwier</dc:rights>
      <dc:rights xml:lang="de-DE">http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0</dc:rights>
    </oai_dc:dc>
  </metadata>
  <about/>
</Record>
