<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"><id>2469</id>
	<dc:title xml:lang="de-DE">Professionalisierung von angehenden Lehrkräften im Kontext Heterogenität unter Verwendung digitaler Lerneinheiten</dc:title>
	<dc:title xml:lang="en-US">Preservice teachers' Professional Development in the Context of Heterogeneity Based on Digital Leraning Units</dc:title>
	<dc:creator>Adl-Amini, Katja</dc:creator>
	<dc:creator>Hehn-Oldiges, Martina</dc:creator>
	<dc:creator>Weber, Nadine</dc:creator>
	<dc:creator>Meschede, Nicola</dc:creator>
	<dc:creator>Dignath, Charlotte</dc:creator>
	<dc:creator>Burgwald, Caroline</dc:creator>
	<dc:creator>Corvacho del Toro, Irene</dc:creator>
	<dc:creator>Hardy, Ilonca</dc:creator>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Inklusionssensible Lehrer_innenbildung eLearning</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Umgang mit Heterogenität</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">phasenübergreifende Lehrer_innenbildung</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">eLearning</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Inklusionssensible Lehrer_innenbildung</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="en-US">inclusion-sensitive teacher training</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="en-US">e-learning</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="en-US">heterogeneity in the classroom</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="en-US">initial training</dc:subject>
	<dc:description xml:lang="de-DE">In diesem Beitrag wird ein hochschuldidaktisches Konzept zur Förderung des reflektierten Umgangs mit Heterogenität im schulischen Kontext unter Verwendung digitaler Lerneinheiten vorgestellt. Im Projekt „Level – Lehrkräftebildung vernetzt entwickeln“ (Qualitätsoffensive Lehrerbildung BMBF, Goethe-Universität Frankfurt) wurden in den Bildungswissenschaften digitale Lerneinheiten zu den Heterogenitätsdimensionen „Geschlecht“, „kultureller Hintergrund“, „sozio-ökonomischer Hintergrund“, „kognitiv-motivationale Lernvor-aussetzungen“ und „Behinderung“ konzipiert und in der universitären Lehre erprobt. Die Auswahl der erstellten Lerneinheiten begründet sich auf Ergebnissen der PISA-Studien sowie der UN-Behindertenrechtskonvention. Die Lerneinheiten werden in Blended-Learning-Szenarien eingesetzt und zielen auf den Aufbau von Fachwissen und professionellen Überzeugungen sowie Reflexivität. Auf der Grundlage individuellen Vorwissens werden von den Lernenden (videobasierte) Aufgaben bearbeitet, die der Perspektivübernahme und Selbstreflexion im Hinblick auf Kategorisierungen dienen und die Bearbeitung fachwissenschaftlicher Texte und aktueller Studien beinhalten. Arbeitsergebnisse können digital im Peer-Feedback bearbeitet sowie mit einem digitalen Portfolio verbunden werden. Das Onlineformat ermöglicht die fächer- und phasenübergreifende Nutzung durch Dozierende sowie Ausbilder_innen an Studienseminaren. Zusätzlich zu den fünf Lerneinheiten wurden eine einführende Version für Studierende und eine erweiterte Version für Lehrende erstellt, die einen Einblick in Aufbau und Struktur des Formats gibt und als „pädagogischer Doppeldecker“ konzipiert ist. Die formative Evaluation mit Lehramtsstudierenden und Ausbilder_innen ergab positive Ergebnisse hinsichtlich der Einsetzbarkeit der Lerneinheiten in der Lehramtsausbildung.</dc:description>
	<dc:description xml:lang="en-US">This article presents a digital learning concept fostering preservice teachers’ reflective teaching in heterogeneous classrooms. Drawing on findings of educational disparities in the PISA studies, and based on the UN Convention on the Rights of Persons with Disabilities (CRPDE), the digital learning units treat the dimensions heterogeneity of “Gender,” “Cultural Background,” “Socio-economic Background,” “Cognitive-motivational Learning Prerequisites,” and “Disability.” The units were developed and evaluated in university teacher education programs within the project “Level – Lehrkräftebildung vernetzt entwickeln” (Qualitätsof-fensive Lehrerbildung, funded by the Federal Ministry of Education and Research (BMBF), Goethe-Universität Frankfurt). Embedded in blended learning scenarios, the digital learning units aim at fostering content knowledge, professional beliefs, and reflection. They allow preservice teachers to work individually based on their level of prior knowledge. The (video-based) tasks encourage a change of perspec-tive and self-reflection with regard to social categorizations. The learning units en-tail working with academic texts and research studies. Peer feedback can be edited digitally and linked to a digital portfolio for the reflection of the learning process. The online format allows teacher trainers to employ the digital learning units across disciplines and phases of initial teacher training. In addition to the basic units, a unit introducing the topic of student heterogeneity was created for students and for teacher trainers, providing insight into the didactic tools and methods used and giving an overview of all units. A formative evaluation with teacher students andtrainers reveals positive results with regard to the applicability of the digital units in teacher educational programs.</dc:description>
	<dc:publisher xml:lang="de-DE">Bielefeld School of Education (BiSEd)</dc:publisher>
	<dc:date>2019-11-18</dc:date>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
	<dc:format>application/pdf</dc:format>
	<dc:identifier>https://www.herausforderung-lehrerinnenbildung.de/index.php/hlz/article/view/2469</dc:identifier>
	<dc:identifier>10.4119/hlz-2469</dc:identifier>
	<dc:source xml:lang="de-DE">Herausforderung Lehrer*innenbildung - Zeitschrift zur Konzeption, Gestaltung und Diskussion; Bd. 2 Nr. 3 (2019): Lehrerinnen- und Lehrerbildung für die inklusive Schule - Fachdidaktische und bildungswissenschaftliche Ansätze; 233-250</dc:source>
	<dc:source xml:lang="en-US">Challenge Teacher Education; Vol. 2 No. 3 (2019): Approaches to Teacher Education for Inclusive Schools; 233-250</dc:source>
	<dc:source>2625-0675</dc:source>
	<dc:language>deu</dc:language>
	<dc:relation>https://www.herausforderung-lehrerinnenbildung.de/index.php/hlz/article/view/2469/3271</dc:relation>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">Copyright (c) 2019 Katja Adl-Amini, Martina Hehn-Oldiges, Nadine Weber, Nicola Meschede, Charlotte Dignath, Caroline Burgwald, Irene Corvacho del Toro,  Ilonca Hardy</dc:rights>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0</dc:rights>
</oai_dc:dc>