<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Record>
  <header status="">
    <identifier>oai:biejournals.de:article/2483</identifier>
    <datestamp>2021-09-20T13:02:16Z</datestamp>
    <setSpec>hlz:L2_KG</setSpec>
  </header>
  <metadata>
    <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
      <dc:title xml:lang="de-DE">„Velkommen til Norge!“ – Seminarsitzung zum sprachsensiblen Fachunterricht in der Fachdidaktik Biologie: „Velkommen til Norge!“ - Seminar session on language-sensitive teaching in biology didactics</dc:title>
      <dc:creator>Schmiedebach, Mario</dc:creator>
      <dc:creator>Wiese, Inga</dc:creator>
      <dc:creator>Wegner, Claas</dc:creator>
      <dc:subject xml:lang="de-DE">Sprachsensibler Fachunterricht, Inklusion, Heterogenität, Mehrsprachigkeit, language-sensitive teaching, inclusion, heterogeneity, multilingualism</dc:subject>
      <dc:description xml:lang="de-DE">Der Beitrag befasst sich mit einer Seminarsitzung aus dem Vorbereitungsseminar für das Praxissemester der Fachdidaktik Biologie zum sprachsensiblen Fachunterricht. Im Beitrag wird die Wichtigkeit der Förderung von Sprache in jedem Fachunterricht dargestellt und die Methode des Perspektiv-wechsels erläutert. Im Anschluss findet die Darstellung der Seminarsitzung statt, die sich am ESRIA-Prinzip orientiert und dadurch den Perspektivwechsel bei den Studierenden einleitet. Dies geschieht vor allem durch ein norwegisches Arbeitsblatt aus dem Biologieunterricht und soll bei den Studierenden ein besseres Verständnis für Zweitsprachlernende und ihre Hürden im Fachunterricht hervorrufen. Gemeinsam wird reflektiert, welche Ressourcen helfen, um auch mit geringen (oder gar keinen) Sprachkenntnissen am Fachunterricht teilnehmen zu können. Dar-über hinaus werden Modifikationen am Arbeitsblatt vorgenommen, sodass die Bewältigung des Arbeitsblattes erfolgreicher gelingen kann. Ziel der Seminarsitzung ist es, die Studierenden für den Fachunterricht in einer Fremd- bzw. Zweitsprache zu sensibilisieren und mit ihnen hilfreiche Strukturen für die Durchführung von sprachsensiblem Fachunterricht zu erarbeiten.</dc:description>
      <dc:description xml:lang="en-US">This article describes a seminar session on language-sensitive teaching for future biology teachers. This session is part of a preparation seminar before future teachers take part in a semester-long school internship. Not only do we present the session concept, we highlight the importance for future educators to be aware of language-sensitive teaching in all subjects. Special emphasis is put on the potential of hands-on-activities in science education to foster language acquisition. One key element of the session is a worksheet presented in Norwegian; this initiates a change in perspective as students must cope with tasks in a language they do not speak. During this exercise, the seminar reflects on possible ressources students can use to deal with tasks even when faced with language barriers. Furthermore, possible improvements to decrease such barriers are discussed and the participants of this session develop and reflect on language-sensitive teaching materials.</dc:description>
      <dc:publisher xml:lang="de-DE">Bielefeld School of Education (BiSEd)</dc:publisher>
      <dc:date>2020-02-10</dc:date>
      <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
      <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
      <dc:format>application/pdf</dc:format>
      <dc:format>application/pdf</dc:format>
      <dc:identifier>https://www.herausforderung-lehrerinnenbildung.de/index.php/hlz/article/view/2483</dc:identifier>
      <dc:identifier>10.4119/hlz-2483</dc:identifier>
      <dc:source xml:lang="de-DE">Herausforderung Lehrer*innenbildung - Zeitschrift zur Konzeption, Gestaltung und Diskussion; Bd. 3 Nr. 1 (2020): Herausforderung Lehrer_innenbildung - Ausgabe 3; 172-183</dc:source>
      <dc:source xml:lang="en-US">Challenge Teacher Education; Vol. 3 No. 1 (2020): Herausforderung Lehrer_innenbildung - Ausgabe 3; 172-183</dc:source>
      <dc:source>2625-0675</dc:source>
      <dc:language>deu</dc:language>
      <dc:relation>https://www.herausforderung-lehrerinnenbildung.de/index.php/hlz/article/view/2483/3423</dc:relation>
      <dc:relation>https://www.herausforderung-lehrerinnenbildung.de/index.php/hlz/article/view/2483/3424</dc:relation>
      <dc:rights xml:lang="de-DE">Copyright (c) 2020 Mario Schmiedebach, Inga Wiese, Claas Wegner</dc:rights>
      <dc:rights xml:lang="de-DE">https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0</dc:rights>
    </oai_dc:dc>
  </metadata>
  <about/>
</Record>
