<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Record>
  <header status="">
    <identifier>oai:biejournals.de:article/2490</identifier>
    <datestamp>2020-06-19T12:31:35Z</datestamp>
    <setSpec>hlz:E_GRH</setSpec>
  </header>
  <metadata>
    <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
      <dc:title xml:lang="de-DE">Die Science-Klassen als Möglichkeit der naturwissenschaftlichen Förderung: Empirische Auswertung eines Unterrichtsmodells</dc:title>
      <dc:title xml:lang="en-US">Science Classes – An opportunity for scientific promotion: Empirical evaluation of a teaching model</dc:title>
      <dc:creator>Schulte, Alena</dc:creator>
      <dc:creator>Wegner, Claas</dc:creator>
      <dc:subject xml:lang="de-DE">Science-Klassen, Naturwissenschaften, Interesse, Unterrichtskonzept</dc:subject>
      <dc:subject xml:lang="en-US">Science Class, science, interest, teaching concept</dc:subject>
      <dc:description xml:lang="de-DE">Science-Klassen entstehen als naturwissenschaftliche Profil- bzw. Neigungsklassen besonders an Gymnasien. Diese Science-Klassen zeichnen sich vorwiegend durch ein fächerübergreifendes Unterrichtskonzept in den Naturwissenschaften aus. Das Modell und erste Ergebnisse einer Evaluation einer Science-Klasse aus OWL werden in diesem Beitrag vorgestellt. Das Unterrichtsmodell zeichnet sich durch eine zusätzliche Stunde in den Naturwissenschaften pro Woche aus. Daneben wird der Unterricht in den Science-Klassen durch eine Vielzahl an naturwissenschaftlichen Unterrichtsgängen, Exkursionen und der Teilnahme an Arbeitsgemeinschaften ergänzt. In einer Pilotstudie erfolgt die Evaluation des Unterrichtsmodells auf Basis einer Erhebung des Fachinteresses an den Naturwissenschaften zu zwei Testzeitpunkten (N = 122). Als Testinstrument wird ein Fragebogen eingesetzt. Die Ergebnisse der Pilotstudie legen dar, dass das Unterrichtsmodell nicht alle angenommenen Aspekte fördert. Das Fachinteresse an den Naturwissenschaften sinkt zwischen den Testzeitpunkten. Ausgehend von diesen Ergebnissen wird ein Lehrplan für Science-Klassen entwickelt.&amp;nbsp;</dc:description>
      <dc:description xml:lang="en-US">Especially in grammar schools, new concepts of Science Classes emerge. The Science Class is an interdisciplinary teaching model for scientific promotion. This article gives an overview of one specific teaching concept of a Science Class in OWL and first results of an evaluation. The teaching concept is characterized by an additional lesson in science per school term. Besides the regular teaching, the students of the Science Class are offered a wide range of extracurricular offers like excursions and participation in after-school activities. A preliminary study examined the extent to which the concept of science classes promotes students' interest in the natural science at two test times (N = 122). A questionnaire was used as a survey instrument. However, the results of this preliminary study show that science classes do not promote all the presumed aspects of this study uniformly. The interest in natural sciences decreases between the test times. Based on the results, a Science Class specific curriculum will be developed.</dc:description>
      <dc:publisher xml:lang="de-DE">Bielefeld School of Education (BiSEd)</dc:publisher>
      <dc:date>2020-02-05</dc:date>
      <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
      <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
      <dc:type xml:lang="de-DE">Begutachteter Beitrag</dc:type>
      <dc:format>application/pdf</dc:format>
      <dc:identifier>https://www.herausforderung-lehrerinnenbildung.de/index.php/hlz/article/view/2490</dc:identifier>
      <dc:identifier>10.4119/hlz-2490</dc:identifier>
      <dc:source xml:lang="de-DE">Herausforderung Lehrer*innenbildung - Zeitschrift zur Konzeption, Gestaltung und Diskussion; Bd. 2 Nr. 1 (2019): Herausforderung Lehrer_innenbildung - Ausgabe 2; 195-209</dc:source>
      <dc:source xml:lang="en-US">Challenge Teacher Education; Vol. 2 No. 1 (2019): Challenge Teacher Education - Vol. 2; 195-209</dc:source>
      <dc:source>2625-0675</dc:source>
      <dc:language>deu</dc:language>
      <dc:relation>https://www.herausforderung-lehrerinnenbildung.de/index.php/hlz/article/view/2490/3421</dc:relation>
      <dc:rights xml:lang="de-DE">Copyright (c) 2020 Alena Schulte, Claas Wegner</dc:rights>
      <dc:rights xml:lang="de-DE">https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0</dc:rights>
    </oai_dc:dc>
  </metadata>
  <about/>
</Record>
