<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"><id>2505</id>
	<dc:title xml:lang="de-DE">Praktikumsberichte als Reflexionsanlässe? Reflexion zwischen Professionalisierungshoffnung und Praxisbewältigung in der ersten Phase der Lehrer_innenbildung</dc:title>
	<dc:title xml:lang="en-US">Internship reports as causes of reflection? Reflection between professionalization hope and coping with practice in the first phase of teacher training</dc:title>
	<dc:creator>Hinzke, Jan-Hendrik</dc:creator>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Reflexion</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Praktikumsberichte</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">universitäre Lehrer_innenbildung</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Professionalisierung</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Praxeologische Wissenssoziologie</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Dokumentarische Methode</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="en-US">reflection</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="en-US">internship reports</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="en-US">university teacher training</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="en-US">professionalization</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="en-US">praxeological sociology of knowledge</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="en-US">documentary method</dc:subject>
	<dc:description xml:lang="de-DE">Der Beitrag geht der Frage nach, inwiefern sich durch die Aufforderung Praktikumsberichte anzufertigen Reflexionsleistungen bei Studierenden anregen lassen. Ausgehend von vielfältigen Professionalisierungshoffnungen, die im Diskurs um universitäre Lehrer_innenbildung mit Reflexion verbunden werden, werden mit dem strukturtheoretischen Ansatz nach Helsper und den reflexionstheoretischen Ausführungen von Häcker zunächst zwei in diesem Diskurs häufig genutzte Konzeptionen miteinander verglichen und dadurch Kennzeichen von Reflexion herausgearbeitet (Kapitel 1). Daraufhin wird – teilweise im Kontrast zu diesen Positionen – das Reflexionsverständnis der Praxeologischen Wissenssoziologie nach Bohnsack entfaltet, nach dem sich Reflexion in implizite und theoretische Reflexion ausdifferenzieren lässt (Kapitel 2). Aufbauend auf offenen Fragen, die sich aus der Thematisierung der genannten Ansätze mit Blick auf die Anbahnung von Reflexionsleistungen im Lehramtsstudium ergeben, werden die Fragen für die Datenanalyse, der Projektkontext (Begleitseminar zu PRAKTIKUMSTYP) und das methodische Vorgehen (Analyse von 26 studentischen Praktikumsberichten mit Hilfe der Dokumentarischen Methode) offengelegt (Kapitel 3). Am Beispiel eines Falls und unter Einbezug von Vergleichsfällen wird dann Reflexionsleistungen v.a. in einer sog. „Dichten Beschreibung“ zu einer Praktikumssituation nachgespürt, wie sie von den Studierenden im Rahmen des Begleitseminars angefertigt werden mussten. Im Ergebnis zeigt sich, auf welche Praxis sich implizite Reflexionsleistungen der Studierenden beziehen und welche Formen theoretische Reflexionen annehmen (Kapitel 4). Basierend auf den Ergebnissen wird abschließend das Potential diskutiert, das Praktikumsberichte für die Anbahnung studentischer Reflexionsleistungen besitzen. Beleuchtet wird zudem, wie eine universitäre Lehrer_innenbildung aussehen könnte, die bei Reflexionsleistungen ansetzt, die Studierende bereits erbringen (Kapitel 5).</dc:description>
	<dc:description xml:lang="en-US">This article examines the question in what way the request to prepare internship reports can stimulate reflection processes of students. Based on the manifold hopes of professionalization connected with reflection in the discourse on university teacher training, the structural-theoretical approach according to Helsper and reflection-theoretical statements of Häcker are compared with each other and thus characteristics of reflection elaborated (chapter 1). Then – partly in contrast to these positions – the understanding of reflection of the Praxeological Sociology of Knowledge according to Bohnsack is unfolded. According to this, reflection can be differentiated into implicit and theoretical reflection (chapter 2). Based on open questions arising from the approaches, the questions for data analysis, the project context (accompanying seminar to a professional field-related practical study) and the methodological approach (analysis of 26 student internship reports with the use of the documentary method) are revealed (chapter 3). Using one case as an example and including selective comparative cases, forms of reflections are then traced in internship reports as they had to be prepared by the students in the context of the accompanying seminar. The result shows to which practice implicit reflections refer and which form of theoretical reflection occurs (chapter 4). Based on these results, the potential of internship reports for initiating reflections of student is discussed. It is also examined how university teacher training might look like, based on reflections already carried out by students (chapter 5).</dc:description>
	<dc:publisher xml:lang="de-DE">Bielefeld School of Education (BiSEd)</dc:publisher>
	<dc:date>2020-01-28</dc:date>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
	<dc:type xml:lang="de-DE">Begutachteter Beitrag</dc:type>
	<dc:format>application/pdf</dc:format>
	<dc:identifier>https://www.herausforderung-lehrerinnenbildung.de/index.php/hlz/article/view/2505</dc:identifier>
	<dc:identifier>10.4119/hlz-2505</dc:identifier>
	<dc:source xml:lang="de-DE">Herausforderung Lehrer*innenbildung - Zeitschrift zur Konzeption, Gestaltung und Diskussion; Bd. 3 Nr. 2 (2020): Professionalisierung durch (Praxis-)Reflexion in der Lehrer_innenbildung?; 91-107</dc:source>
	<dc:source xml:lang="en-US">Challenge Teacher Education; Vol. 3 No. 2 (2020): Professionalization by (Practice) Reflection in Teacher Education?; 91-107</dc:source>
	<dc:source>2625-0675</dc:source>
	<dc:language>deu</dc:language>
	<dc:relation>https://www.herausforderung-lehrerinnenbildung.de/index.php/hlz/article/view/2505/3370</dc:relation>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">Copyright (c) 2020 Jan-Hendrik Hinzke</dc:rights>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0</dc:rights>
</oai_dc:dc>