<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Record>
  <header status="">
    <identifier>oai:biejournals.de:article/2540</identifier>
    <datestamp>2021-09-20T13:02:16Z</datestamp>
    <setSpec>hlz:T_GRH</setSpec>
  </header>
  <metadata>
    <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
      <dc:title xml:lang="de-DE">Motivierende Lernzugänge als Ausgangspunkt der Professionalisierung angehender Lehrerinnen und Lehrer: Ein Blick auf kompetenzorientiertes, ästhetisches und biographisches Lernen im Lehramtsstudium</dc:title>
      <dc:title xml:lang="en-US">Motivational learning approaches for the professionalization of preservice teachers:: competence-oriented, aesthetic and biographical learning in teacher education at university</dc:title>
      <dc:creator>Caruso, Carina</dc:creator>
      <dc:creator>Adammek, Christine</dc:creator>
      <dc:creator>Bonanati, Sabrina</dc:creator>
      <dc:creator>Wiescholek, Sybille</dc:creator>
      <dc:subject xml:lang="de-DE">ästhetische Forschung, Biographiearbeit, Praxissemester, Professionalisie-rung, selbstreguliertes Lernen, Motivation</dc:subject>
      <dc:subject xml:lang="en-US">aesthetic research, biographical work, long-term internship, professionalization, self-regulated learning, motivation</dc:subject>
      <dc:description xml:lang="de-DE">Im Artikel werden drei verschiedene Lernzugänge (kompetenzorientiertes, Ästhetisches und biographisches Lernen) vorgestellt und aus theoretischer Perspektive deren motivierender Gehalt für selbstreguliertes Lernen in Praxisphasen des Lehramtsstudiums herausgearbeitet. Als theoretische Grundlage dient die Selbstbestimmungstheorie als zentrale motivationale Theorie zur Erklärung selbstbestimmten Handelns.</dc:description>
      <dc:description xml:lang="en-US">The article addresses how motivational learning approaches (competency-oriented, aesthetic and biographical) can contribute to the professionalisation of preservice teachers during a long-term internship. As a theoretical basis, the self-determination theory serves as a central motivational theory for explaining self-determined action.</dc:description>
      <dc:publisher xml:lang="de-DE">Bielefeld School of Education (BiSEd)</dc:publisher>
      <dc:date>2020-01-15</dc:date>
      <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
      <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
      <dc:type xml:lang="de-DE">Begutachteter Beitrag</dc:type>
      <dc:format>application/pdf</dc:format>
      <dc:identifier>https://www.herausforderung-lehrerinnenbildung.de/index.php/hlz/article/view/2540</dc:identifier>
      <dc:identifier>10.4119/hlz-2540</dc:identifier>
      <dc:source xml:lang="de-DE">Herausforderung Lehrer*innenbildung - Zeitschrift zur Konzeption, Gestaltung und Diskussion; Bd. 3 Nr. 1 (2020): Herausforderung Lehrer_innenbildung - Ausgabe 3; 18-33</dc:source>
      <dc:source xml:lang="en-US">Challenge Teacher Education; Vol. 3 No. 1 (2020): Herausforderung Lehrer_innenbildung - Ausgabe 3; 18-33</dc:source>
      <dc:source>2625-0675</dc:source>
      <dc:language>deu</dc:language>
      <dc:relation>https://www.herausforderung-lehrerinnenbildung.de/index.php/hlz/article/view/2540/3359</dc:relation>
      <dc:rights xml:lang="de-DE">Copyright (c) 2020 Carina Caruso, Christine Adammek, Sabrina Bonanati, Sybille Wiescholek</dc:rights>
      <dc:rights xml:lang="de-DE">https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0</dc:rights>
    </oai_dc:dc>
  </metadata>
  <about/>
</Record>
