<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"><id>2704</id>
	<dc:title xml:lang="de-DE">Didaktische Rekonstruktion: Vorstellungen von Studierenden über unternehmerisches Denken und Handeln</dc:title>
	<dc:title xml:lang="en-US">Didactic Reconstruction: Students’ Beliefs about Entrepreneurial Thinking and Acting</dc:title>
	<dc:creator>Rudeloff, Michelle</dc:creator>
	<dc:creator>Brahm, Taiga</dc:creator>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Didaktische Rekonstruktion</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Studierendenvorstellungen</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Ökonomie</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">unternehmerisches Denken und Handeln</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Hochschullehre</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="en-US">Didactic reconstruction</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="en-US">student beliefs</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="en-US">economics</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="en-US">entrepreneurial thinking and acting</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="en-US">higher education</dc:subject>
	<dc:description xml:lang="de-DE">Die Vorstellungen von Schüler*innen zu ökonomischen Inhalten werden bei der Unterrichtsplanung vielfach berücksichtigt, bspw. um Lernsituationen im Sinne eines handlungs- und problemorientierten Wirtschaftsunterrichts zu gestalten. Innerhalb der Hochschullehre spielen Studierendenvorstellungen jedoch häufig eine untergeordnete Rolle. Empirische Befunde machen allerdings deutlich, dass sowohl bei Studierenden der Wirtschaftswissenschaft allgemein als auch bei (angehenden) Wirtschaftslehrkräften eine Reihe von Alltagsvorstellungen vorherrscht, die für die professionelle Lösung von ökonomischen Problemen inadäquat sind. Vor diesem Hintergrund wird im vorliegenden Beitrag die Relevanz des Ansatzes der Didaktischen Rekonstruktion im Bereich Wirtschaftswissenschaft herausgearbeitet. Darüber hinaus werden die Ergebnisse einer Fragebogenstudie vorgestellt, die auf die Erfassung der Vorstellungen von Studierenden der Wirtschaftswissenschaft zum ökonomischen Inhaltsbereich Unternehmerisches Denken und Handeln abzielt. Die Studienergebnisse bilden die Basis, um zu verdeutlichen, wie Studierendenvorstellungen in die Hochschullehre einfließen können, um ein ganzheitliches Verstehen ökonomischer Konzepte zu fördern.</dc:description>
	<dc:description xml:lang="en-US">Students’ beliefs in economic content are often taken into account in lesson planning, e.g., in order to design learning situations in the sense of active and problem-based learning. Within higher education, however, students’ beliefs often play a subordinate role. Empirical findings, however, make it clear that students have a number of preconceptions that are inadequate for the solution of economic problems. Against this background, the relevance of the approach of didactic reconstruction in the field of economics is discussed in this article. To highlight the importance of students’ (pre-)conceptions, the results of a questionnaire study are presented which aims to record the beliefs of economics students regarding the content of entrepreneurial thinking and action. Based on the study results, it will be shown how students’ beliefs can be incorporated into higher ed-ucation in order to initiate a holistic understanding of economic concepts.</dc:description>
	<dc:publisher xml:lang="de-DE">Bielefeld School of Education (BiSEd)</dc:publisher>
	<dc:date>2021-02-26</dc:date>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
	<dc:format>application/pdf</dc:format>
	<dc:identifier>https://www.herausforderung-lehrerinnenbildung.de/index.php/hlz/article/view/2704</dc:identifier>
	<dc:identifier>10.11576/hlz-2704</dc:identifier>
	<dc:source xml:lang="de-DE">Herausforderung Lehrer*innenbildung - Zeitschrift zur Konzeption, Gestaltung und Diskussion; Bd. 4 Nr. 2 (2021): Das Modell der Didaktischen Rekonstruktion – Rahmen und Impulsgeber für die Entwicklung von Fachdidaktik und Unterricht; 213-228</dc:source>
	<dc:source xml:lang="en-US">Challenge Teacher Education; Vol. 4 No. 2 (2021): Das Modell der Didaktischen Rekonstruktion – Rahmen und Impulsgeber für die Entwicklung von Fachdidaktik und Unterricht; 213-228</dc:source>
	<dc:source>2625-0675</dc:source>
	<dc:language>deu</dc:language>
	<dc:relation>https://www.herausforderung-lehrerinnenbildung.de/index.php/hlz/article/view/2704/4154</dc:relation>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">Copyright (c) 2021 Michelle Rudeloff, Taiga Brahm</dc:rights>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0</dc:rights>
</oai_dc:dc>