<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Record>
  <header status="">
    <identifier>oai:biejournals.de:article/2709</identifier>
    <datestamp>2020-06-19T12:31:36Z</datestamp>
    <setSpec>hlz:L2_KG</setSpec>
  </header>
  <metadata>
    <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
      <dc:title xml:lang="de-DE">Das „Portfolio Praxissemester“: Phasen- und institutionsübergreifendes Konzept zur Entwicklung einer professionellen, selbstreflexiven Haltung in der Lehrer_innenausbildung</dc:title>
      <dc:title xml:lang="en-US">The "Portfolio for the ‘Internship Semester’”: A cross-phase and cross-institutional concept for the development of a professional, self-reflective attitude of teachers during their education</dc:title>
      <dc:creator>Bonsack, Frank</dc:creator>
      <dc:creator>Friebe, Christian</dc:creator>
      <dc:creator>Fukuta, Svenja</dc:creator>
      <dc:creator>Gardenier, Frauke</dc:creator>
      <dc:creator>Sadler, Andreas</dc:creator>
      <dc:subject xml:lang="de-DE">Portfolio, Praxissemester, LehrerInnenausbildung, Reflexion</dc:subject>
      <dc:subject xml:lang="en-US">portfolio, Internship Semester, teacher training, reflection</dc:subject>
      <dc:description xml:lang="de-DE">Das Portfolio Praxisphasen ist als begleitendes Reflexionsinstrument über alle Praxisphasen im Lehramtsstudium der Universität konzipiert: Vom Eignungs- und Orientierungspraktikum (EOP) über das Berufsfeldpraktikum (BFP) bis hin zum Praxissemester (PS) im Masterstudium. Es bietet kontinuierliche Reflexionsformate zur Entwicklung wesentlicher Kompetenzbereiche des Lehrer_innenberufs. Damit verzahnt es nicht nur die erste mit der zweiten Ausbildungsphase, dem Vorbereitungsdienst, sondern bietet auch eine Basis für professionelle Gespräche und lebenslanges Lernen.
Der Fokus des Artikels liegt auf den Gelingensbedingungen des Portfolios als berufsbegleitendes Reflexionsinstrument und damit u.a. auf praktischen Nutzungsmöglichkeiten für Studierende während des fünfmonatigen Praxissemesters, das an drei verschiedenen Lernorten, der Schule, der Universität und den Zentren für schulpraktische Lehrerbildung (ZfsL) durchgeführt und durch das Name Einrichtung koordiniert wird.
Das Portfolio Praxissemester wird durch eine Portfolio-AG gestaltet, die sich aus Vertreter_innen der Bildungswissenschaften der (kooperierenden) Hochschulen sowie Beauftragten der ZfsL und des Name Einrichtung zusammensetzt. Damit fließen Erfahrungswerte zu Reflexionsanlässen, Reflexionsimpulsen und praktische Ideen zur Erhöhung der Nachhaltigkeit dieses Reflexionsinstrumentes in das Konzept und diesen Artikel ein.
Im Rahmen dieser institutionsübergreifenden Zusammenarbeit arbeiten die Studierenden dabei verstärkt eigenständig mit dem Portfolio, es bietet ihnen die Chance, einen „roten Faden“ im Verlauf des gesamten Praxissemesters zu erkennen, ihre Erkenntnisse professionell zu kommunizieren und mit den verschiedenen Akteur_innen im Praxissemester abzugleichen.</dc:description>
      <dc:description xml:lang="en-US">The portfolio for the Internship Semester (Praxissemester) is conceived as an accompanying reflection tool for all practical phases in the teaching degree program of the University: From the aptitude and orientation internship (EOP) to the occupational field internship (BFP) followed by the internship for a whole semester (PS) in the master program. It offers continuous reflection ideas for the development of key competences of teachers. In doing so, it not only connects the different phases of the teacher education, but also provides a basis for professional discussion and lifelong learning.
The focus of the article is on the framework for a successful use of the portfolio in the process of professional reflection. Some specific examples for practical use during the five-month Internship Semester, which is conducted at three different learning locations (school, university and Centers for Teacher Training (ZfsL) and coordinated by the Center for Teacher Education ), will be given.
The portfolio for the Internship Semester is designed by a team, which consist of representatives of all cooperating institutions. In this way, academic and practical experience help to improve the concept and its implementation as shown within this article.
The portfolio offers a framework for reflection, which can be used by students more and more individually, so that it can be regarded as a "common thread" during the entire internship. It helps to communicate their insights and ideas to mind in a professional way and to communicate them to representatives of the various institutions.</dc:description>
      <dc:publisher xml:lang="de-DE">Bielefeld School of Education (BiSEd)</dc:publisher>
      <dc:date>2020-01-28</dc:date>
      <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
      <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
      <dc:format>application/pdf</dc:format>
      <dc:identifier>https://www.herausforderung-lehrerinnenbildung.de/index.php/hlz/article/view/2709</dc:identifier>
      <dc:identifier>10.4119/hlz-2709</dc:identifier>
      <dc:source xml:lang="de-DE">Herausforderung Lehrer*innenbildung - Zeitschrift zur Konzeption, Gestaltung und Diskussion; Bd. 3 Nr. 2 (2020): Professionalisierung durch (Praxis-)Reflexion in der Lehrer_innenbildung?; 254-278</dc:source>
      <dc:source xml:lang="en-US">Challenge Teacher Education; Vol. 3 No. 2 (2020): Professionalization by (Practice) Reflection in Teacher Education?; 254-278</dc:source>
      <dc:source>2625-0675</dc:source>
      <dc:language>deu</dc:language>
      <dc:relation>https://www.herausforderung-lehrerinnenbildung.de/index.php/hlz/article/view/2709/3383</dc:relation>
      <dc:rights xml:lang="de-DE">Copyright (c) 2020 Frank Bonsack, Christian Friebe, Svenja Fukuta, Frauke Gardenier, Andreas Sadler</dc:rights>
      <dc:rights xml:lang="de-DE">https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0</dc:rights>
    </oai_dc:dc>
  </metadata>
  <about/>
</Record>
