<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"><id>3194</id>
	<dc:title xml:lang="de-DE">Interprofessionelle Kooperation in inklusiven Grundschulen –  Qualifizierungsbedarfe des pädagogischen Personals</dc:title>
	<dc:title xml:lang="en-US">Interprofessional cooperation in primary schools – Needs for qualification of the educational staff</dc:title>
	<dc:creator>Gausmann, Niklas</dc:creator>
	<dc:creator>Wiedebusch, Silvia</dc:creator>
	<dc:creator>Maykus, Stephan</dc:creator>
	<dc:creator>Franek, Muriel</dc:creator>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Kooperationsprozesse; Interprofessionalität; Inklusive Grundschule; Qualifizierungsbedarfe</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="en-US">cooperation processes, interprofessionality, inclusive primary school, needs for qualification</dc:subject>
	<dc:description xml:lang="de-DE">In der inklusiven Grundschule arbeiten zunehmend verschiedene Professionen, wie bspw. Lehrer*innen, Sonderpädagog*innen oder Schulsozialarbeiter*innen, interprofessionell zusammen. Dieser Wandel in schulischen Arbeitskontexten geht mit veränderten Professionalisierungsanforderungen für die Lehr- und Fachkräfte einher (vgl. Kleina &amp;amp; Tan, 2019, S. 63). Die Praxis interprofessioneller Kooperation in der inklusiven Grundschule ist dabei bisher nur in Teilfragen erforscht (vgl. Moldenhauer, 2019), kaum aber mit Blick auf die Erfahrungen und Erwartungen der pädagogischen Lehr- und Fachkräfte selbst. Hierzu werden Ergebnisse einer quantitativen Bedarfserhebung (N=271), welche im Rahmen des vom BMBF geförderten Forschungs- und Entwicklungsprojektes InproKiG bei Lehrkräften und pädagogischen Fachkräften von Schulteams in Niedersachsen und Hessen durchgeführt wurde, vorgestellt. Die Ergebnisse geben Aufschluss über die Entwicklung und Gestaltung von Qualifizierungsmaßnahmen in diesem Bereich. Neben der Qualifizierung der bereits tätigen Lehr- und Fachkräfte, kann das InproKiG-Manual auch in der Lehrer*innenausbildung eingesetzt werden.</dc:description>
	<dc:description xml:lang="en-US">In the inclusive elementary school, different professions, such as teachers, special education teachers or school social workers, are constantly working together interprofessionally. This change in scholastic work contexts is accompanied by changes in the professionalisation requirements for the teaching and technical colleges (cf. Kleina &amp;amp; Tan, 2019, p. 63) The practice of interprofessional cooperation in the inclusive primary school has been researched only in subquestions (cf. Moldenhauer, 2019), but hardly with regard to the experiences and expectations of the teachers and the other educational staff themselves. To this end,results of a questionnaire survey (N=271), which was compiled and carried out as part of the BMBF-funded research and development project InproKiG, are presented. The results are important for the development of the qualification in this area. In addition to the qualification of the currently active teachers and specialists, the contents of the manual can also be used in the context of study programs.</dc:description>
	<dc:publisher xml:lang="de-DE">Bielefeld School of Education (BiSEd)</dc:publisher>
	<dc:date>2020-04-14</dc:date>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
	<dc:type xml:lang="de-DE">Begutachteter Beitrag</dc:type>
	<dc:format>application/pdf</dc:format>
	<dc:identifier>https://www.herausforderung-lehrerinnenbildung.de/index.php/hlz/article/view/3194</dc:identifier>
	<dc:identifier>10.4119/hlz-3194</dc:identifier>
	<dc:source xml:lang="de-DE">Herausforderung Lehrer*innenbildung - Zeitschrift zur Konzeption, Gestaltung und Diskussion; Bd. 3 Nr. 1 (2020): Herausforderung Lehrer_innenbildung - Ausgabe 3; 439-454</dc:source>
	<dc:source xml:lang="en-US">Challenge Teacher Education; Vol. 3 No. 1 (2020): Herausforderung Lehrer_innenbildung - Ausgabe 3; 439-454</dc:source>
	<dc:source>2625-0675</dc:source>
	<dc:language>deu</dc:language>
	<dc:relation>https://www.herausforderung-lehrerinnenbildung.de/index.php/hlz/article/view/3194/3557</dc:relation>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">Copyright (c) 2020 Niklas Gausmann, Silvia Wiedebusch, Stephan Maykus, Muriel Franek</dc:rights>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0</dc:rights>
</oai_dc:dc>