<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Record>
  <header status="">
    <identifier>oai:biejournals.de:article/3374</identifier>
    <datestamp>2021-09-20T13:02:16Z</datestamp>
    <setSpec>hlz:E_GRH</setSpec>
  </header>
  <metadata>
    <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
      <dc:title xml:lang="de-DE">Zwischen DaZ-Kompetenz und Performanz: Zur Relevanz situationsspezifischer Fähigkeiten und zum Stand ihrer Ausbildung bei Lehrkräften aller Fächer in der Domäne DaZ</dc:title>
      <dc:title xml:lang="en-US">Premises of Innovation Transfer in Linguistically Responsive Teaching. Including an Empirically-Based Plea for Video-Based Training of Situation-Specific Skills in Teacher Education.: Zur Relevanz situationsspezifischer Fähigkeiten und zum Stand ihrer Ausbildung bei Lehrkräften aller Fächer in der Domäne DaZ</dc:title>
      <dc:creator>Hecker, Sarah-Larissa</dc:creator>
      <dc:creator>Falkenstern, Stephanie</dc:creator>
      <dc:creator>Lemmrich, Svenja</dc:creator>
      <dc:subject xml:lang="de-DE">Lehrer*innen</dc:subject>
      <dc:subject xml:lang="de-DE">Wahrnehmung</dc:subject>
      <dc:subject xml:lang="de-DE">DaZ</dc:subject>
      <dc:subject xml:lang="de-DE">Kompetenz</dc:subject>
      <dc:description xml:lang="de-DE">Bei der Transformation von Kompetenz in Performanz, also dem tatsächlichen Unterrichtsverhalten, spielen die sogenannten situationsspezifischen Fähigkeiten laut Forschungsannahmen eine besondere Rolle (Blömeke, Gustafsson &amp;amp; Shavelson, 2015). Ausgangspunkt des Beitrags ist die Frage, ob bzw. welche universitäre(n) und außeruniversitäre(n) Lerngelegenheiten im Bereich DaZ dazu führen, dass angehende und praktizierende Lehrkräfte situationsspezifische Fähigkeiten in der Domäne ausbilden. Die besonderen Umstände der Ausbildung von Fachlehrkräften sowie deren Ausgestaltung im Bereich DaZ werden ebenso herangezogen wie Forschungsergebnisse aus dem Expertiseparadigma, um zunächst die Relevanz der situationsspezifischen Fähigkeiten herauszuarbeiten. Anschließend dienen Ergebnisse aus einer empirischen Studie mit N=151 angehenden und praktizierenden Lehrkräften als Hinweise darauf, inwiefern ihre DaZ-Lerngelegenheiten dazu geeignet waren, situationsspezifische Fähigkeiten auszubilden. Erhoben wurden die Daten mithilfe eines videobasierten Testinstruments, zu welchem auch ein Fragebogen zu DaZ-Lerngelegenheiten gehört. Die Korrelationen zwischen den Ergebnissen zu den situationsspezifischen Fähigkeiten und den Lerngelegenheiten zeigen, dass die situationsspezifischen Fähigkeiten im Bereich DaZ stichprobenübergreifend eher gering ausgeprägt sind. Es ergeben sich aber ebenfalls erste Hinweise darauf, dass bestimmte Lerngelegenheiten die Ausbildung der Fähigkeiten auf einem geringen Niveau fördern konnten. Die Ergebnisse der angehenden und praktizierenden Lehrkräfte werden unter Bezug auf die Rahmenbedingungen ihrer Ausbildung eingeordnet. Abschließend wird der Einsatz von Videos als Chance für eine Lehrkräftebildung vorgeschlagen, die situationsspezifische Fähigkeiten gezielt schult.</dc:description>
      <dc:description xml:lang="en-US">The present article deals with the question if and how we can enable subject teachers to teach linguistically responsibly. Therefore, premises and determining factors for innovation transfer in linguistically responsive teaching are first identified, while focussing especially on the crucial role of so-called situation-specific skills (Blömeke et al. 2015). Subsequently, results from an empirical study with n=151 pre- and in-service teachers serve as hints as to whether the current conditions and learning-opportunities are suited for the premises related to transfer in the domain. Data was collected performance-orientedly using a video-based test instrument that also included a questionnaire on learning opportunities in linguistically responsive teaching. The correlations between the results in the situation-specific skills and the learning-opportunities show that the skills in question are not sufficient throughout the sample. However, results also carefully suggest that learning opportunities may overall support the development of situation-specific skills in the domain of teaching linguistically responsibly. As a consequence, the use of videos as an opportunity for a transfer-oriented teacher education that specifically aims at training situation-specific skills is discussed.</dc:description>
      <dc:publisher xml:lang="de-DE">Bielefeld School of Education (BiSEd)</dc:publisher>
      <dc:date>2020-08-03</dc:date>
      <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
      <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
      <dc:type xml:lang="de-DE">Begutachteter Beitrag</dc:type>
      <dc:format>application/pdf</dc:format>
      <dc:identifier>https://www.herausforderung-lehrerinnenbildung.de/index.php/hlz/article/view/3374</dc:identifier>
      <dc:identifier>10.4119/hlz-3374</dc:identifier>
      <dc:source xml:lang="de-DE">Herausforderung Lehrer*innenbildung - Zeitschrift zur Konzeption, Gestaltung und Diskussion; Bd. 3 Nr. 1 (2020): Herausforderung Lehrer_innenbildung - Ausgabe 3; 565-584</dc:source>
      <dc:source xml:lang="en-US">Challenge Teacher Education; Vol. 3 No. 1 (2020): Herausforderung Lehrer_innenbildung - Ausgabe 3; 565-584</dc:source>
      <dc:source>2625-0675</dc:source>
      <dc:language>deu</dc:language>
      <dc:relation>https://www.herausforderung-lehrerinnenbildung.de/index.php/hlz/article/view/3374/3698</dc:relation>
      <dc:rights xml:lang="de-DE">Copyright (c) 2020 Sarah-Larissa Hecker, Stephanie Falkenstern, Svenja Lemmrich</dc:rights>
      <dc:rights xml:lang="de-DE">https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0</dc:rights>
    </oai_dc:dc>
  </metadata>
  <about/>
</Record>
