<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Record>
  <header status="">
    <identifier>oai:biejournals.de:article/3894</identifier>
    <datestamp>2021-02-08T18:08:00Z</datestamp>
    <setSpec>dimawe:ZNM</setSpec>
  </header>
  <metadata>
    <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
      <dc:title xml:lang="de-DE">Informationsgestützte Auseinandersetzung mit pädagogischen Situationen: Ein Lehrkonzept für die bildungswissenschaftliche Vorbereitung des Praxissemesters</dc:title>
      <dc:creator>Hartmann, Ulrike</dc:creator>
      <dc:creator>Trempler, Kati</dc:creator>
      <dc:creator>Schellenbach-Zell, Judith</dc:creator>
      <dc:description xml:lang="de-DE">In dem vorgestellten Lehrkonzept wird durch die Auseinandersetzung mit realen pädagogischen Situationen ein Vorgehen zur informationsbasierten Reflexion für das Praxissemester eingeübt. Das Konzept schließt an den aktuellen Diskurs zur Evidenzorientierung sowie an das professionstheoretische Modell metareflexiver Lehrerbildung an. Es wird davon ausgegangen, dass eine intensive Auseinandersetzung mit pädagogischen Situationen den (angehenden) Lehrkräften komplexe Fähigkeiten abverlangt, die u.a. die Wahrnehmung und das Verstehen einer Situation, die Informationssuche und -bewertung bildungs-wissenschaftlicher Theorien und Befunde, die argumentative und reflektierte Auseinandersetzung sowie das Ableiten alternativer Handlungen umfassen. Anhand eines Videofalls wird ein mehrschrittiger Reflexionsprozess eingeübt, der aus folgenden Elementen besteht: (1) die Beschreibung einer pädagogischen Situation, (2) die Erklärung der gewählten Situation anhand interner und externer Informationsquellen sowie (3) die Schlussfolgerung mit der Ableitung von Handlungsoptionen für die eigene professionelle Praxis. In der hier vorgestellten Form dient das Lehrkonzept als Trainingseinheit für praxissemesterbegleitende Reflexionsaufgaben in Form von Lerntagebüchern, die von den Studierenden verfasst werden und die sich auf selbst erlebte pädagogische Situationen an ihrer Praxissemesterschule beziehen.</dc:description>
      <dc:publisher xml:lang="de-DE">Universität Bielefeld - Wissenschaftliche Einrichtung Oberstufen-Kolleg &amp; Bielefeld School of Education</dc:publisher>
      <dc:date>2020-11-02</dc:date>
      <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
      <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
      <dc:format>application/pdf</dc:format>
      <dc:format>application/pdf</dc:format>
      <dc:format>application/pdf</dc:format>
      <dc:identifier>https://www.dimawe.de/index.php/dimawe/article/view/3894</dc:identifier>
      <dc:identifier>10.4119/dimawe-3894</dc:identifier>
      <dc:source xml:lang="de-DE">Die Materialwerkstatt. Zeitschrift für Konzepte und Arbeitsmaterialien für Lehrer*innenbildung und Unterricht.; Bd. 2 Nr. 2 (2020): Reflexions- und Feedbackformate zur kohärenten Ausgestaltung des Praxissemesters. Konzepte aus dem QLB-Projekt „Kohärenz in der Lehrerbildung“ (KoLBi); 16-23</dc:source>
      <dc:source xml:lang="en-US">Die Materialwerkstatt; Vol. 2 No. 2 (2020): Reflexions- und Feedbackformate zur kohärenten Ausgestaltung des Praxissemesters. Konzepte aus dem QLB-Projekt „Kohärenz in der Lehrerbildung“ (KoLBi); 16-23</dc:source>
      <dc:source>2629-5598</dc:source>
      <dc:language>deu</dc:language>
      <dc:relation>https://www.dimawe.de/index.php/dimawe/article/view/3894/3890</dc:relation>
      <dc:relation>https://www.dimawe.de/index.php/dimawe/article/view/3894/3891</dc:relation>
      <dc:relation>https://www.dimawe.de/index.php/dimawe/article/view/3894/3892</dc:relation>
      <dc:rights xml:lang="de-DE">Copyright (c) 2020 Ulrike Hartmann, Kati Trempler, Judith Schellenbach-Zell</dc:rights>
      <dc:rights xml:lang="de-DE">https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0</dc:rights>
    </oai_dc:dc>
  </metadata>
  <about/>
</Record>
