<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"><id>4396</id>
	<dc:title xml:lang="de-DE">Merkmale guten Unterrichts als Sprungbrett zum Forschenden Lernen im Literaturunterricht: Unterstützung zur Themenfindung für Studienprojekte</dc:title>
	<dc:creator>Freudenau, Tanja</dc:creator>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Forschendes Lernen</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Lehrer*innenausbildung</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Merkmale guten Unterrichts</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Praxisphase</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Literaturunterricht</dc:subject>
	<dc:description xml:lang="de-DE">Wenn Lehramtsstudierende sich im Masterstudium in den Vorbereitungsseminaren für das Praxissemester befinden, sind sie überwiegend bereits mit den Merkmalen guten Unterrichts nach Meyer (2004) in Berührung gekommen. In diesem Beitrag wird dargestellt, wie die Merkmale in deutsch- bzw. literaturdidaktischen Bezug gesetzt werden können, um sie schließlich für die Erarbeitung eines Forschungsanliegens für das Praxissemester nutzbar zu machen. So steht als Material eine Tabelle im Zentrum dieses Beitrags, die ausgehend von den Merkmalen guten Unterrichts die Themenfindung hinsichtlich des Forschenden Lernens unterstützen soll. Erprobt wurde die Tabelle mit Studierenden rund um das Praxissemester in der Sprachlichen Grundbildung mit dem Schwerpunkt Literaturdidaktik für die Grundschule. Vorrangiges Ziel war es, Ideen für Studienprojekte zu entwickeln und Anregungen in der Seminargruppe zu teilen. Weiterhin ist es möglich, die Tabelle im Begleitseminar einzusetzen, indem neue Erkenntnisse sukzessiv ergänzt werden, sowie sie neben der Themenfindung für Studienprojekte auch zur Unterstützung für die Unterrichtsplanung heranzuziehen.</dc:description>
	<dc:publisher xml:lang="de-DE">Universität Bielefeld - Wissenschaftliche Einrichtung Oberstufen-Kolleg &amp; Bielefeld School of Education</dc:publisher>
	<dc:date>2021-09-07</dc:date>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
	<dc:format>application/pdf</dc:format>
	<dc:format>application/pdf</dc:format>
	<dc:identifier>https://www.dimawe.de/index.php/dimawe/article/view/4396</dc:identifier>
	<dc:identifier>10.11576/dimawe-4396</dc:identifier>
	<dc:source xml:lang="de-DE">Die Materialwerkstatt. Zeitschrift für Konzepte und Arbeitsmaterialien für Lehrer*innenbildung und Unterricht.; Bd. 3 Nr. 4 (2021): Forschendes Lernen konkret – Hochschuldidaktische Materialien zur Lehrer*innenbildung; 8-15</dc:source>
	<dc:source xml:lang="en-US">Die Materialwerkstatt; Vol. 3 No. 4 (2021): Forschendes Lernen konkret – Hochschuldidaktische Materialien zur Lehrer*innenbildung; 8-15</dc:source>
	<dc:source>2629-5598</dc:source>
	<dc:language>deu</dc:language>
	<dc:relation>https://www.dimawe.de/index.php/dimawe/article/view/4396/4461</dc:relation>
	<dc:relation>https://www.dimawe.de/index.php/dimawe/article/view/4396/4462</dc:relation>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">Copyright (c) 2021 Tanja Freudenau</dc:rights>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0</dc:rights>
</oai_dc:dc>