<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"><id>4904</id>
	<dc:title xml:lang="de-DE">Kunst, Musik und Sport in Szene gesetzt: Bilderbücher als Ausgangspunkt für ein transdisziplinäres Theaterprojekt</dc:title>
	<dc:creator>Sigl, Mirjam</dc:creator>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Lehrer*innenbildung</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">fachfremdes Unterrichten</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Basisqualifikation</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Kunst</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Musik</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Sport</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Elementares Musiktheater</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Klassentheater</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Grundschule</dc:subject>
	<dc:description xml:lang="de-DE">Im Zuge der "Qualitätsoffensive Lehrerbildung" wurde an der Universität Passau im Rahmen des Projekts SKILL (Strategien zur Kompetenzentwicklung: Innovative Lehr- und Beratungskonzepte in der Lehrerbildung) ein Lehr-Lern-Format entwickelt, das sich durch eine fächerübergreifende Verbindung fachdidaktischer Studieninhalte der Fächer Kunst, Musik und Sport (KuMuSp) auszeichnet und im Team-Teaching durchgeführt wird. Ziel der Entwicklung des Lehrprojekts war, das Selbstvertrauen und die Selbstwirksamkeitserwartungen von Studierenden des Lehramts Grundschule zu stärken, die die Fächer Musik, Sport und Kunst nicht studieren, aber später unterrichten müssen. In Anlehnung an das Konzept des Elementaren Musiktheaters entwickeln und präsentieren die Studierenden ein szenisches Spiel, das Elemente aus den Fächern Kunst, Musik und Sport enthält. Inhaltlicher Ausgangspunkt sind Bilderbücher. Im Beitrag werden die Konzeptionierung von fächerübergreifenden Projektwochenenden und Gedanken zur „De-Fragmentierung“ der beteiligten Fächer in der universitären Lehre dargestellt. Die Seminargestaltung sowie konkrete Warming-up-Übungen und eine Liederliste zu Bilderbüchern finden sich im Online-Supplement. Arbeitsergebnisse des szenischen Spiels zu erprobten Bilderbüchern, Erfahrungen der Studierenden sowie lessons learned aus bisher zehn Modellseminaren mit über 200 Studierenden runden den Beitrag ab.</dc:description>
	<dc:publisher xml:lang="de-DE">Universität Bielefeld - Wissenschaftliche Einrichtung Oberstufen-Kolleg &amp; Bielefeld School of Education</dc:publisher>
	<dc:date>2022-01-24</dc:date>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
	<dc:format>application/pdf</dc:format>
	<dc:format>application/pdf</dc:format>
	<dc:identifier>https://www.dimawe.de/index.php/dimawe/article/view/4904</dc:identifier>
	<dc:identifier>10.11576/dimawe-4904</dc:identifier>
	<dc:source xml:lang="de-DE">Die Materialwerkstatt. Zeitschrift für Konzepte und Arbeitsmaterialien für Lehrer*innenbildung und Unterricht.; Bd. 4 Nr. 2 (2022): Materialien zur Musiklehrer*innenbildung; 72-80</dc:source>
	<dc:source xml:lang="en-US">Die Materialwerkstatt; Vol. 4 No. 2 (2022): Materialien zur Musiklehrer*innenbildung; 72-80</dc:source>
	<dc:source>2629-5598</dc:source>
	<dc:language>deu</dc:language>
	<dc:relation>https://www.dimawe.de/index.php/dimawe/article/view/4904/4742</dc:relation>
	<dc:relation>https://www.dimawe.de/index.php/dimawe/article/view/4904/4743</dc:relation>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">Copyright (c) 2022 Mirjam Sigl</dc:rights>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0</dc:rights>
</oai_dc:dc>