<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"><id>4995</id>
	<dc:title xml:lang="de-DE">Das UNESCO-Weltnaturerbe Wattenmeer: Eine Stationsarbeit zu diesem einzigartigen Ökosystem für den naturwissenschaftlichen Unterricht</dc:title>
	<dc:creator>Schmäing, Till</dc:creator>
	<dc:creator>Grotjohann, Norbert</dc:creator>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Wattenmeer</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Biologie</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Umweltbildung</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Bildung für nachhaltige Entwicklung</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Stationsarbeit</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">UNESCO-Weltnaturerbe</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Nationalpark</dc:subject>
	<dc:description xml:lang="de-DE">Ein Kennzeichen der deutschen Nordseeküste ist das Wattenmeer. Dieses Ökosystem wird vor allem aufgrund seiner zahlreichen zoologischen, botanischen sowie geologischen Besonderheiten und der damit einhergehenden Relevanz nicht nur seit den Achtzigerjahren in Deutschland im Rahmen von drei Nationalparks geschützt, sondern wurde im Jahr 2009 darüber hinaus von der UNESCO zum Weltnaturerbe ernannt. Trotz der internationalen Bedeutung dieses Lebensraums liegen wenige unterrichtspraktische Materialien für eine Thematisierung im schulischen Kontext vor. Dieser Beitrag bietet die Möglichkeit einer ausführlichen Erarbeitung des Wattenmeers im Schulunterricht der höheren Jahrgänge der Sekundarstufe I. Dabei können ausgewählte Inhalte des Themengebiets mit Hilfe einer Stationsarbeit in den Unterricht transferiert werden. So wird unter anderem auf die globale Relevanz des Wattenmeers, den Wattboden, charakteristische Tier- und Pflanzenarten, die Salzwiese als Lebensraum sowie die verschiedenartigen Gefährdungen des Ökosystems fokussiert. Einige der vorgestellten Materialien können in Abhängigkeit von den vorhandenen Möglichkeiten der Lehrenden optional mit originalen Objekten (z.B. Präparaten von Strandkrabben oder Muschelschalen) oder mit leicht umsetzbaren Experimenten unterstützt werden. Im Allgemeinen werden mit den verschiedenen Modifizierungen der Arbeitsblätter durchgängig zahlreiche Differenzierungsmöglichkeiten gegeben.</dc:description>
	<dc:publisher xml:lang="de-DE">Universität Bielefeld - Wissenschaftliche Einrichtung Oberstufen-Kolleg &amp; Bielefeld School of Education</dc:publisher>
	<dc:date>2022-02-16</dc:date>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
	<dc:format>application/pdf</dc:format>
	<dc:format>application/pdf</dc:format>
	<dc:format>application/pdf</dc:format>
	<dc:identifier>https://www.dimawe.de/index.php/dimawe/article/view/4995</dc:identifier>
	<dc:identifier>10.11576/dimawe-4995</dc:identifier>
	<dc:source xml:lang="de-DE">Die Materialwerkstatt. Zeitschrift für Konzepte und Arbeitsmaterialien für Lehrer*innenbildung und Unterricht.; Bd. 4 Nr. 1 (2022): Die Materialwerkstatt – Ausgabe 4; 1-12</dc:source>
	<dc:source xml:lang="en-US">Die Materialwerkstatt; Vol. 4 No. 1 (2022): Die Materialwerkstatt – Ausgabe 4; 1-12</dc:source>
	<dc:source>2629-5598</dc:source>
	<dc:language>deu</dc:language>
	<dc:relation>https://www.dimawe.de/index.php/dimawe/article/view/4995/4818</dc:relation>
	<dc:relation>https://www.dimawe.de/index.php/dimawe/article/view/4995/4819</dc:relation>
	<dc:relation>https://www.dimawe.de/index.php/dimawe/article/view/4995/4820</dc:relation>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">Copyright (c) 2022 Till Schmäing, Norbert Grotjohann</dc:rights>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0</dc:rights>
</oai_dc:dc>