<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"><id>3533</id>
	<dc:title xml:lang="de-DE">Literalitäten im altsprachlichen Unterricht: Zur Bedeutung der Medienspezifik ausgewählter Rezeptionsdokumente</dc:title>
	<dc:creator>Maas, Sophie K.</dc:creator>
	<dc:creator>Korn, Matthias</dc:creator>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">altsprachlicher Unterricht</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Rezeption</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">mediale Literalität(en)</dc:subject>
	<dc:description xml:lang="de-DE">Auf der Grundlage der Lehrpläne der Länder ist die Arbeit mit Rezeptionsdokumenten aus Spätantike, Mittelalter und Neuzeit konstitutiver Bestandteil von altsprachlichem Unterricht. Die unterrichtliche Praxis degradiert jedoch die Dokumente, in denen Stoffe und Motive der Antike rezipiert werden, oftmals zu reinen Materiallieferanten, weil deren Medienspezifik nur ungenügend berücksichtigt wird. Deren Berücksichtigung erfordert vor allem die Würdigung ihrer Funktionalität in ihrem kulturgeschichtlichen Kontext. Der Beitrag zeigt anhand von drei Beispielen unterschiedlicher Medialität, wie Literalitäten im altsprachlichen Unterricht hinsichtlich der Ansprüche, welche etwa die New London Group für den Umgang mit Multiliteracies fordert, angemessen berücksichtigt werden können. Als Beispiele werden herangezogen: Skulpturenensemble, Theaterstück und Bild.</dc:description>
	<dc:publisher xml:lang="de-DE">Universität Bielefeld - Wissenschaftliche Einrichtung Oberstufen-Kolleg &amp; Bielefeld School of Education</dc:publisher>
	<dc:date>2020-06-20</dc:date>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
	<dc:format>application/pdf</dc:format>
	<dc:identifier>https://www.pflb-journal.de/index.php/pflb/article/view/3533</dc:identifier>
	<dc:identifier>10.4119/pflb-3533</dc:identifier>
	<dc:source xml:lang="de-DE">PraxisForschungLehrer*innenBildung. Zeitschrift für Schul- und Professionsentwicklung.; Bd. 2 Nr. 4 (2020): Standards – Margins – New Horizons. Teaching Language and Literature in the 21st Century; 170-177</dc:source>
	<dc:source xml:lang="en-US">PraxisForschungLehrer*innenBildung; Vol. 2 No. 4 (2020): Standards – Margins – New Horizons. Teaching Language and Literature in the 21st Century; 170-177</dc:source>
	<dc:source>2629-5628</dc:source>
	<dc:language>deu</dc:language>
	<dc:relation>https://www.pflb-journal.de/index.php/pflb/article/view/3533/3649</dc:relation>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">Copyright (c) 2020 Sophie K. Maas, Matthias Korn</dc:rights>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0</dc:rights>
</oai_dc:dc>