<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Record>
  <header status="">
    <identifier>oai:biejournals.de:article/556</identifier>
    <datestamp>2020-05-25T11:52:52Z</datestamp>
    <setSpec>jsse:ART</setSpec>
  </header>
  <metadata>
    <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
      <dc:title xml:lang="de-DE">Heterogenität im Bildungsprozess und pädagogische Professionalität – Skizze eines Forschungsprogramms</dc:title>
      <dc:creator>Strasser, Josef </dc:creator>
      <dc:description xml:lang="de-DE">Heterogenität der Schülerschaft, wie sie sich im Zuge eines zunehmenden binnengesellschaftlichen Pluralismus von Kulturen ergibt, stellt das professionelle Handeln von Lehrern vor neue Herausforderungen. Der mangelnde Bildungserfolg, der mit verschiedenen Dimensionen von Heterogenität einhergeht, ist ein Indikator für bestehende Probleme im Umgang mit Heterogenität. Trotz des zunehmenden Interesses am Thema fehlt es aber an einer breiten und systematisch gewonnenen Wissensbasis zur professionellen Auseinandersetzung mit Heterogenität. Unklar ist, wie pädagogische Professionalisierung besser an neue, mit wachsender Heterogenität einhergehende Anforderungen des Schulalltags angepasst werden kann. Hierzu bedarf es eines umfassenden Forschungsprogramms. In dem Beitrag wird der Rahmen für ein derartiges Programm abgesteckt, indem der Blick 1) auf vorliegende Erkenntnisse zum Zusammenhang zwischen Heterogenität und Bildungserfolg, 2) auf unterschiedliche Konzepte zum Umgang mit Heterogenität und 3) auf die Vermittlung geforderter Kompetenzen in der Lehrerbildung gerichtet wird. Die hierbei konstatierten Defizite führen zur systematischen Verortung von anzugehenden Forschungsbereichen Student diversity, resulting from an increasing pluralism of cultures within society, is a major challenge for teachers’ professional action. The fact that problems in school achievement are associated with different dimensions of diversity hints to existing problems in dealing with diversity. Although student diversity is increasingly focused in educational discourses, a broad and systematically gained knowledge base is still lacking. It remains unclear, how the professional training and development of teachers can be adjusted to the demands of increasing diversity within schools. A comprehensive research program is needed to overcome this deficit. The paper delineates the frame for such a program by looking at 1) existing research on the relation between aspects of diversity and student achievement, 2) different concepts for dealing with diversity and 3) the acquisition of needed competencies in teachers’ training. The identified deficits lead to a systematic positioning of research arenas.</dc:description>
      <dc:publisher xml:lang="en-US">sowi-online e.V., Bielefeld, Germany</dc:publisher>
      <dc:date>2011-06-10</dc:date>
      <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
      <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
      <dc:format>application/pdf</dc:format>
      <dc:identifier>https://www.jsse.org/index.php/jsse/article/view/556</dc:identifier>
      <dc:identifier>10.4119/jsse-556</dc:identifier>
      <dc:source xml:lang="de-DE">JSSE - Journal of Social Science Education; 2-2011: Praise of Difference: Dealing with Heterogeneity in Socio-Scientific Education</dc:source>
      <dc:source xml:lang="en-US">JSSE - Journal of Social Science Education; 2-2011: Praise of Difference: Dealing with Heterogeneity in Socio-Scientific Education</dc:source>
      <dc:source>1618-5293</dc:source>
      <dc:language>deu</dc:language>
      <dc:relation>https://www.jsse.org/index.php/jsse/article/view/556/553</dc:relation>
      <dc:relation>10.4119/jsse-556</dc:relation>
      <dc:rights xml:lang="en-US">Copyright (c) 2011 JSSE - Journal of Social Science Education</dc:rights>
      <dc:rights xml:lang="en-US">http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0</dc:rights>
    </oai_dc:dc>
  </metadata>
  <about/>
</Record>
