<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"><id>4822</id>
	<dc:title xml:lang="de-DE">Die Methanbildung bescherte revolutionäre Entdeckungen: Methanothermobacter ist Mikrobe des Jahres 2021</dc:title>
	<dc:title xml:lang="en-US">Methanothermobacter: Microbe of the Year 2021: Methanogenesis Leads to Revolutionary Discoveries</dc:title>
	<dc:creator>Fuchs, Georg</dc:creator>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Methanbildende Bakterien</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Methanothermobacter</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Archaea</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">thermophil</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">autotroph</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">CO</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Nickel</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Elektronen-Bifurkation</dc:subject>
	<dc:description xml:lang="de-DE">Methanothermobacter diente als Modellobjekt, an dem man die Biochemie der Methanbildung aufklären konnte. An ihm wurde gefunden, dass es neben den Bakterien eine gleichberechtigte zweite Gruppe von Prokaryonten gibt, die zunächst so benannten Archaebakterien. Diese Erkenntnis führte zur Einteilung der Lebewesen in die drei Domänen Bacteria, Archaea und Eukarya. Die Domäne der Eukarya ist eine Schwestergruppe der Archaea. Nickel als Bioelement, Kohlenmonoxid als Zellbaustein, neue Coenzyme, ein neuer Weg der autotrophen CO2-Fixierung und neue Wege der energetischen Kopplung wurden entdeckt. Die Beschäftigung mit der Mikrobe des Jahres 2021 hat in den 50 Jahren seit ihrer Entdeckung also wesentliche Erkenntnisse erbracht [1, 2].</dc:description>
	<dc:description xml:lang="en-US">Methanothermobacter served as a model organism for the elucidation of the pathway of ethanogenesis. It was the reason for developing the concept of Archaea as an independent phylum next to Bacteria. This concept finally resulted in the theory of the three domains of life, Bacteria, Archaea, Eukarya, the latter being a sister group of Archaea. The studies with Methanothermobacter led to important discoveries: nickel as bioelement, new coenzymes, carbon monoxide as natural cell building block, a new autotrophic carbon dioxide fixation pathway, and new mechanisms of energetic coupling. Studying the microbe of the year hence has resulted in many new essential findings in only 50 years since its discovery [1, 2].</dc:description>
	<dc:publisher xml:lang="de-DE">VBIO - Verband Biologie, Biowissenschaften &amp; Biomedizin in Deutschland</dc:publisher>
	<dc:date>2021-11-08</dc:date>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
	<dc:format>application/pdf</dc:format>
	<dc:identifier>https://www.biuz.de/index.php/biuz/article/view/4822</dc:identifier>
	<dc:identifier>10.11576/biuz-4822</dc:identifier>
	<dc:source xml:lang="de-DE">Biologie in unserer Zeit; Bd. 51 Nr. 4 (2021): Schwarmintelligenz; 346-352</dc:source>
	<dc:source xml:lang="en-US">Biologie in unserer Zeit; Vol. 51 No. 4 (2021): Schwarmintelligenz; 346-352</dc:source>
	<dc:source>1521-415X</dc:source>
	<dc:source>0045-205X</dc:source>
	<dc:language>deu</dc:language>
	<dc:relation>https://www.biuz.de/index.php/biuz/article/view/4822/4544</dc:relation>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">Copyright (c) 2021 Georg Fuchs</dc:rights>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0</dc:rights>
</oai_dc:dc>