<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"><id>4988</id>
	<dc:title xml:lang="de-DE">Gift- und Rauschpflanzen in der frühen Antike: Ein Ausflug in die Welt der Ilias und Odyssee</dc:title>
	<dc:title xml:lang="en-US">Poisonous and intoxicating plants in the ancient world:  </dc:title>
	<dc:creator>Wink, Michael</dc:creator>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Homer</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Bronzezeit</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Rauschpflanzen</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Gifte</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Heilpflanzen</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Ilias</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Odyssee</dc:subject>
	<dc:description xml:lang="de-DE">Homer schildert in den Epen „Ilias“ und „Odyssee“ die Welt der Bronzezeit vor rund 4000 Jahren. Viele Nahrungspflanzen, die wir heute nutzen, waren schon damals bekannt. Auch kannte und nutzte man diverse Gift- und Rauschpflanzen: Eisenhut, Schierling, Herbstzeitlose und Oleander waren berüchtigte Giftpflanzen, die als Pfeilgifte, für Morde, zur Selbsttötung und bei Todesurteilen eingesetzt wurden. Das Alkaloid Cyclopamin aus dem Weißen Germer kann als Missbildung ein zentrales Stirnauge hervorrufen; diese Folge von Vergiftungen waren vermutlich die Grundlage für die Gestalt des einäugigen Zyklopen Polyphem. Rauschpflanzen wie Schlafmohn, Alraune und Bilsenkraut enthalten psychoaktive Alkaloide. Als Nepenthes-Trank diente der Schlafmohn zum Vergessen von Sorgen und Schmerzen, Pflanzen mit Tropanalkaloiden wurden zum Verzaubern genutzt. Die Zauberin und Göttin Kirke verwendete Extrakte aus der Alraune, um die Gefährten des Odysseus in Schweine zu verwandeln. Odysseus kannte den Trick und aß vor dem Besuch der Kirke die Zwiebeln des Schneeglöckchens, welches das Alkaloid Galantamin als Antidot enthält. Noch älter war wohl die Erkenntnis, dass Wein und Bier verlässlich einen Rausch hervorrufen können. Wein spielte bei Homer schon eine große Rolle und fehlte bei keiner Mahlzeit. Die Antike kannte bereits viele Heilpflanzen, die zur Behandlung von Verletzungen, Entzündungen, Infektionen, Schmerzen und anderen Erkrankungen eingesetzt wurden. Einige dieser Pflanzen nutzen wir heute noch in der Medizin: Schafgarbe (Achillea sp.), Beifuß (Artemisia sp.), Tollkirsche (Atropa belladonna), Kamille (Matricaria chamomilla), Schöllkraut (Chelidonium majus), Mutterkorn (Claviceps purpurea), Herbstzeitlose (Colchicum autumnalis), Weidenröschen (Epilobium sp.), Fenchel (Foeniculum vulgare), Nieswurz (Helleborus sp.), Bilsenkraut (Hyoscyamus sp.), Lavendel (Lavandula sp.), Minze (Mentha sp.), Myrte (Myrtus communis), Pfingstrose (Paeonia sp.), Schlafmohn (Papaver somniferum), Wegerich (Plantago sp.), Granatapfel (Punica granatum), Eiche (Quercus sp.), Rosmarin (Rosmarinus officinalis), Salbei (Salvia sp.), Thymian (Thymus sp.), Meerzwiebel (Drimia maritima), Verbene (Verbena officinalis), Mistel (Viscum sp.) und Mönchspfeffer (Vitex agnus-castus).</dc:description>
	<dc:description xml:lang="en-US">In the epics “Iliad” and “Odyssey”, Homer describes the world of the Bronze Age around 4000 years ago. Many food plants that we use today were already known at that time. Various poisonous and intoxicating plants were known and used as well: Monkshood, hemlock, autumn crocus, and oleander were notorious poisonous plants used as arrow poisons, for murders, for suicide, and for death sentences. The alkaloid cyclopamine from white hellebore can cause the development of a single eye in the middle of the forehead (cyclopia) as a deformity; this consequence as a result of poisonings was probably the basis for the figure of the one-eyed cyclops Polyphemus. Intoxicating plants, such as opium poppy, mandrake, henbane, contain psychoactive alkaloids. As a Nepenthes potion, the opium poppy served to forget worries and pain; plants with tropane alkaloids were used for magic. The sorceress and goddess Kirke used extracts from mandrake to turn Odysseus’ companions into pigs. Odysseus knew the trick and, before visiting Kirke, ate the bulbs of the snowdrop, which contains the alkaloid galantamine as an antidote. The realization that wine and beer can reliably induce intoxication is probably even older; wine already played a major role in Homer’s works and was never missing from any meal. The ancient world already knew many medicinal plants that were used to treat injuries, inflammations, infections, pain and other diseases. Some of these plants we still apply today in medicine, such as Milfoil (Achillea sp.), Wormwood (Artemisia sp.), Belladonna (Atropa belladonna), Chamomile (Matricaria chamomilla), Celandine (Chelidonium majus), Ergot (Claviceps purpurea), Autumn Crocus (Colchicum autumnalis), Willow-herb (Epilobium sp.), Fennel (Foeniculum vulgare), Hellebore (Helleborus sp.), Henbane (Hyoscyamus sp.), Lavender (Lavandula sp.), Mint (Mentha sp.), Myrtle (Myrtus communis), Peony (Paeonia sp.), Opium Poppy (Papaver somniferum), Plantain (Plantago sp.), Pomegranate (Punica granatum), Oak (Quercus sp.), Rosemary (Rosmarinus officinalis), Sage (Salvia sp.), Thyme (Thymus sp.), Sea Squill (Drimia maritima), Speedwell (Verbena officinalis), Mistletoe (Viscum sp.) and Chaste Tree (Vitex agnus-castus).</dc:description>
	<dc:publisher xml:lang="de-DE">VBIO - Verband Biologie, Biowissenschaften &amp; Biomedizin in Deutschland</dc:publisher>
	<dc:date>2022-02-04</dc:date>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
	<dc:format>application/pdf</dc:format>
	<dc:identifier>https://www.biuz.de/index.php/biuz/article/view/4988</dc:identifier>
	<dc:identifier>10.11576/biuz-4988</dc:identifier>
	<dc:source xml:lang="de-DE">Biologie in unserer Zeit; Bd. 52 Nr. 1 (2022): Die Gifte der Hundertfüßer; 29-37</dc:source>
	<dc:source xml:lang="en-US">Biologie in unserer Zeit; Vol. 52 No. 1 (2022): Die Gifte der Hundertfüßer; 29-37</dc:source>
	<dc:source>1521-415X</dc:source>
	<dc:source>0045-205X</dc:source>
	<dc:language>deu</dc:language>
	<dc:relation>https://www.biuz.de/index.php/biuz/article/view/4988/4627</dc:relation>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">Copyright (c) 2021 Michael Wink</dc:rights>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0</dc:rights>
</oai_dc:dc>