<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"><id>4989</id>
	<dc:title xml:lang="de-DE">Die Grüne Wüste Südamerikas? Ökologische Nischen für Pioniere in der Atacama</dc:title>
	<dc:title xml:lang="en-US">The Green Desert of South America?  </dc:title>
	<dc:creator>Baumann, Karen</dc:creator>
	<dc:creator>Jung, Patrick</dc:creator>
	<dc:creator>Lehnert, Lukas W.</dc:creator>
	<dc:creator>Samolov, Elena</dc:creator>
	<dc:creator>Baum, Christel</dc:creator>
	<dc:creator>Bendix, Jörg</dc:creator>
	<dc:creator>Karsten, Ulf</dc:creator>
	<dc:creator>Büdel, Burkhard</dc:creator>
	<dc:creator>Leinweber, Peter</dc:creator>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Atacama</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">biologische Bodenkruste</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Nebel</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Verwitterung</dc:subject>
	<dc:description xml:lang="de-DE">Der Nationalpark „Pan de Azúcar“ ist eine Nebeloase in der südlichen Atacama-Wüste Chiles. Er beherbergt eine Vielfalt an Cyanobakterien und Grünalgen, die insbesondere in Flechten vorkommen. Diversitätsaufnahmen und ökophysiologische sowie biochemische Untersuchungen zeigten, dass diese Lebewesen hervorragend an das Extremklima angepasst sind und schon bei geringsten Wassermengen aktiv werden können. Durch physikalische und chemische Veränderung ihrer Umwelt tragen sie damit zur Verwitterung von Gestein und Bodenbildung bei und sind an der Formung der Landschaft beteiligt.</dc:description>
	<dc:description xml:lang="en-US">“Pan de Azúcar National Park” is a fog oasis in the southern Atacama Desert of Chile. It hosts a diversity of cyanobacteria and green algae, which can especially be found in lichens. Diversity surveys and eco-physiological and biochemical studies have shown that these organisms are excellently adapted to the extreme climate and can already become active even if the amount of water available is very low. By changing their environment physically and chemically, they contribute to the weathering of rocks and soil formation and are thus involved in shaping the landscape.</dc:description>
	<dc:publisher xml:lang="de-DE">VBIO - Verband Biologie, Biowissenschaften &amp; Biomedizin in Deutschland</dc:publisher>
	<dc:date>2021-12-14</dc:date>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
	<dc:format>application/pdf</dc:format>
	<dc:identifier>https://www.biuz.de/index.php/biuz/article/view/4989</dc:identifier>
	<dc:identifier>10.11576/biuz-4989</dc:identifier>
	<dc:source xml:lang="de-DE">Biologie in unserer Zeit; Early Views</dc:source>
	<dc:source xml:lang="en-US">Biologie in unserer Zeit; Early Views</dc:source>
	<dc:source>1521-415X</dc:source>
	<dc:source>0045-205X</dc:source>
	<dc:language>deu</dc:language>
	<dc:relation>https://www.biuz.de/index.php/biuz/article/view/4989/4625</dc:relation>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">Copyright (c) 2021 Karen Baumann, Patrick Jung, Lukas W. Lehnert, Elena Samolov, Christel Baum, Jörg Bendix, Ulf Karsten, Burkhard Büdel, Peter Leinweber</dc:rights>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0</dc:rights>
</oai_dc:dc>