<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"><id>5011</id>
	<dc:title xml:lang="de-DE">Große Artenvielfalt im Südpolarmeer: Vom antarktischen Schelf bis in die Tiefsee</dc:title>
	<dc:title xml:lang="en-US">Biodiversity in the Southern Ocean: From the shelf to the deep sea</dc:title>
	<dc:creator>Veit-Köhler, Gritta</dc:creator>
	<dc:creator>Janussen, Dorte</dc:creator>
	<dc:creator>Brandt, Angelika</dc:creator>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Antarktis</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Tiefsee </dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Biodiversität</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Meeresboden</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Expeditionen</dc:subject>
	<dc:description xml:lang="de-DE">Die abyssale Tiefsee der Antarktis wurde seit 2002 mit der Reihe der ANDEEP-Expeditionen untersucht. Die Fauna der Antarktischen Tiefsee ist sehr divers. Viele unbekannte Tierarten wurden entdeckt, Verbreitungsareale angepasst und systematische Zusammenhänge neu definiert. Tiefseearten kommen in der Antarktis auch auf dem Schelf vor, weil dieser tiefer liegt als der anderer Kontinente. Unter dem Schelfeis herrschen Bedingungen ähnlich wie in der Tiefsee, weshalb typische Tiefseegemeinschaften und -arten auch in diesen Regionen vorkommen.</dc:description>
	<dc:description xml:lang="en-US">The abyssal deep sea of Antarctica has been studied with a series of ANDEEP expeditions since 2002. The fauna of the Antarctic deep sea is very diverse. Many unknown species have been discovered, distribution ranges adapted and systematic relationships redefined. Deep-sea species also occur on the Antarctic shelf because it is deeper than that of other continents. Conditions under ice shelves are similar to those in the deep sea, which is why typical deep-sea communities and species also occur in these regions.</dc:description>
	<dc:publisher xml:lang="de-DE">VBIO - Verband Biologie, Biowissenschaften &amp; Biomedizin in Deutschland</dc:publisher>
	<dc:date>2022-02-04</dc:date>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
	<dc:format>application/pdf</dc:format>
	<dc:identifier>https://www.biuz.de/index.php/biuz/article/view/5011</dc:identifier>
	<dc:identifier>10.11576/biuz-5011</dc:identifier>
	<dc:source xml:lang="de-DE">Biologie in unserer Zeit; Bd. 52 Nr. 1 (2022): Die Gifte der Hundertfüßer; 47-57</dc:source>
	<dc:source xml:lang="en-US">Biologie in unserer Zeit; Vol. 52 No. 1 (2022): Die Gifte der Hundertfüßer; 47-57</dc:source>
	<dc:source>1521-415X</dc:source>
	<dc:source>0045-205X</dc:source>
	<dc:language>deu</dc:language>
	<dc:relation>https://www.biuz.de/index.php/biuz/article/view/5011/4629</dc:relation>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">Copyright (c) 2021 Gritta Veit-Köhler, Dorte Janussen, Angelika Brandt</dc:rights>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0</dc:rights>
</oai_dc:dc>