<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"><id>5087</id>
	<dc:title xml:lang="de-DE">Biologieunterricht praktisch und digital: Kompetenzorientierte Lehr-Lernarrangements zur Modellierung von Blütenmodellen mit 3D-Druck</dc:title>
	<dc:title xml:lang="en-US">A competence-oriented teaching-learning arrangement for modeling flower models by means of 3D printing:  </dc:title>
	<dc:creator>Bonorden, Marcel</dc:creator>
	<dc:creator>Meinders, Kai</dc:creator>
	<dc:creator>Offermann, Sascha</dc:creator>
	<dc:creator>Riemenschneider, Anja</dc:creator>
	<dc:creator>Papenbrock, Jutta</dc:creator>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Digitalisierung</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Schule</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">3D-Druck</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Innovativer Unterricht</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Botanik</dc:subject>
	<dc:description xml:lang="de-DE">Die Umsetzung der Digitalisierung von Schule und Unterricht ist mit Herausforderungen für Lehrkräfte verbunden.Sie müssen die nötige technische Kompetenz aufweisen, um neue Technologien wie computergestützte Modellierung und 3D-Druck sinnvoll und gewinnbringend in ihren Unterricht integrieren können. Um Lehrkräfte zu entlasten, ist ein Angebot von didaktisch legitimierten und in der Praxis erprobten Unterrichtskonzepten notwendig. Eine wichtige Grundlage bei diesem Prozess bilden Modellprojekte für innovativen Biologieunterricht. Im Rahmen eines solchen Projektes wurden von Schüler/-innen Blütenmodelle ausgehend von realen Blüten erstellt. Der Lernerfolg wurde wissenschaftlich ausgewertet und ein dazugehöriges Unterrichtskonzept für Lehrkräfte weiterentwickelt. Die Studie konnte zeigen, dass sich der Projektunterricht positiv auf das botanische Fachwissen auswirkt.</dc:description>
	<dc:description xml:lang="en-US">Implementing the digitalization of schools and teaching involves challenges for teachers. They need the necessary technical expertise to be able to integrate new technologies such as computer-aided modeling and 3D printing into their lessons in a meaningful and profitable way. In order to support teachers, it is necessary to offer didactic legitimate teaching concepts that have been tested in practice. Model projects for innovative biology teaching form an important basis for this process. Within the framework of such a project, students create flower models based on real flowers. The learning success was evaluated and a corresponding teaching concept further developed. The study showed that project teaching has a positive effect on botanical knowledge.</dc:description>
	<dc:publisher xml:lang="de-DE">VBIO - Verband Biologie, Biowissenschaften &amp; Biomedizin in Deutschland</dc:publisher>
	<dc:date>2022-01-17</dc:date>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
	<dc:format>application/pdf</dc:format>
	<dc:identifier>https://www.biuz.de/index.php/biuz/article/view/5087</dc:identifier>
	<dc:identifier>10.11576/biuz-5087</dc:identifier>
	<dc:source xml:lang="de-DE">Biologie in unserer Zeit; Early Views</dc:source>
	<dc:source xml:lang="en-US">Biologie in unserer Zeit; Early Views</dc:source>
	<dc:source>1521-415X</dc:source>
	<dc:source>0045-205X</dc:source>
	<dc:language>deu</dc:language>
	<dc:relation>https://www.biuz.de/index.php/biuz/article/view/5087/4723</dc:relation>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">Copyright (c) 2021 Marcel Bonorden, Kai Meinders, Sascha Offermann, Anja Riemenschneider, Jutta Papenbrock</dc:rights>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0</dc:rights>
</oai_dc:dc>